<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts | Enayetur Raheem</title>
    <link>/post/</link>
      <atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Posts</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>Enayetur Raheem</copyright><lastBuildDate>Fri, 27 Mar 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/portrait.jpg</url>
      <title>Posts</title>
      <link>/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>করোনা ভাইরাসে প্রথম মৃত্যু থেকে ক্রমযোজিত মৃতের সংখ্যা ও বাংলাদেশের তুলনামূলক অবস্হান</title>
      <link>/post/covid19-cumulative-deaths-since-first-death-bn/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/covid19-cumulative-deaths-since-first-death-bn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;করোনাভাইরাস-এ কতজন আক্রান্ত হয়েছে এই সংখ্যাটি নির্ভর করে কতজনকে করোনাভাইরাসের পরীক্ষা করা হয়েছে তার ওপর।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;তাই নতুন করে কতজন আক্রান্ত হয়েছে সেটি দেশ-ভেদে পার্থক্য হবে কেননা সেটি নির্ভর করে সেই দেশ কী পরিমাণ টেস্ট করছে তার উপর। তাই আমার কাছে কতজন নতুন করে আক্রান্ত হয়েছে সেটির চেয়ে বরং দেশ-প্রতি কতজন মারা গিয়েছে সেটি এককভাবে বেশি গুরুত্বপূর্ণ একটি মেট্রিক।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;নিচে প্রথম রিপোর্টেড মৃত্যু থেকে বর্তমান অবস্থায় পৌঁছুতে কতদিন লেগেছে তার তুলনামূলক চিত্র দেখানো হয়েছে। সেই সাথে বাংলাদেশের অবস্হান কোথায় তা দেখানো হয়েছে। করোনাভাইরােসর কারণে মৃত্যুর হার যদি একই থাকে, এ চিত্র থেকে বাংলাদেশের পরিস্হতি আগামি ৩০ দিনে কীভাবে পরিবর্তিত হতে পারে সে সম্পর্কে ধারণা পাওয়া যাবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এখন পর্যন্ত যা পরিষ্কার তা হল বাংলাদেশের পরিস্থিতি আগামী একমাস পর্যবেক্ষণ করতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;বশব-বলদশর-অবসহন&#34;&gt;বিশ্বে বাংলাদেশের অবস্হান&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/post/2020-03-27-covid19-cumulative-deaths-since-death0/index_files/figure-html/covid19-death-world-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Data last refreshed: 2020-03-27&lt;/p&gt;
&lt;table class=&#34;table&#34; style=&#34;margin-left: auto; margin-right: auto;&#34;&gt;
&lt;caption&gt;Table 1: Total number of deaths till 2020-03-27&lt;/caption&gt;
 &lt;thead&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;th style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; country &lt;/th&gt;
   &lt;th style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; TotalDeath &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
 &lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; Italy &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; 9134 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; Spain &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; 5138 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; Iran &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; 2378 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; France &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; 1997 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; US &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; 1581 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; Bangladesh &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; 5 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;দকষণ-এশয়য়-বলদশর-অবসহন&#34;&gt;দক্ষিণ এশিয়ায় বাংলাদেশের অবস্হান&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/post/2020-03-27-covid19-cumulative-deaths-since-death0/index_files/figure-html/covid19-death-south-asia-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;বাংলাদেশের সাথে তুলনীয় কয়েকটি দেশের মৃতের সংখ্যা।&lt;/p&gt;
&lt;table class=&#34;table&#34; style=&#34;margin-left: auto; margin-right: auto;&#34;&gt;
&lt;caption&gt;Table 2: Total number of deaths till 2020-03-27&lt;/caption&gt;
 &lt;thead&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;th style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; country &lt;/th&gt;
   &lt;th style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; TotalDeath &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
 &lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; Indonesia &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; 87 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; Malaysia &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; 26 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; India &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; 20 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; Pakistan &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; 11 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; Bangladesh &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; 5 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:left;&#34;&gt; Singapore &lt;/td&gt;
   &lt;td style=&#34;text-align:right;&#34;&gt; 2 &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;সরশ&#34;&gt;সারাংশ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;অন্য দেশের সাথে তুলনা করলে আমরা দেখব যে বিপদ এখনো কাটেনি। বরং সামনের দিনগুলোতে পরিস্হিতি বদলে যেতে পারে। এক্ষেত্রে এসাম্পসন হচ্ছে বাংলাদেশের ডেটা রিপোর্টিং ঠিকমত হচ্ছে এবং তা বজায় থাকবে।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ডটর-সতর&#34;&gt;ডেটার সূত্র&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2019 Novel Coronavirus COVID-19 (2019-nCoV) Data Repository by Johns Hopkins CSSE&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/CSSEGISandData/COVID-19&#34;&gt;https://github.com/CSSEGISandData/COVID-19&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>গবেষণার ট্র্যাক রেকর্ড</title>
      <link>/post/building-research-track-record-bn/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/building-research-track-record-bn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;নতুন গবেষকরা তাদের ক্যারিয়ারের শুরুতে একটি ব্যাপার পুরোপুরি অনুধাবন করতে পারে না। সেটি হলো ট্র্যাক রেকর্ড। ট্র্যাক রেকর্ড বলতে বোঝায় record of performance — অর্থাৎ কর্মদক্ষতার প্রমাণ। গবেষণার ট্র্যাক রেকর্ড ও সেরকমই। রাতারাতি কোন একটি বিষয়ে প্রতিষ্ঠা অর্জন করা সম্ভব নয়। এর জন্য দীর্ঘ সময় ধরে (কমপক্ষে তিন থেকে পাঁচ বছর) নির্দিষ্ট একটি শাখায় সুনির্দিষ্ট টপিক বা সম্পর্কযুক্ত কতগুলো টপিকের উপর ক্রমবর্ধমান অবদান রাখা এবং ফলশ্রুতিতে গবেষণার সেই ক্ষেত্রটিতে পিয়ার রিভিউড (Peer reviewed) কাজের দ্বারা নিজেকে গবেষক হিসেবে প্রতিষ্ঠিত করা সম্ভব।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;কোন একটি বিষয়ের উপর গবেষণা করতে গিয়ে সাইন্টিফিক লিটারেচার খুঁজলে দেখবেন সেই বিষয়ের উপর কিছু গবেষক আছেন যারা অথরিটি হিসেবে পরিচিত। তাঁরা এই বিষয়টি নিয়ে দীর্ঘদিন ধরে কাজ করেছেন যার মধ্যে বেশ কয়েকটি গুরুত্বপূর্ণ অবদান রয়েছে যেগুলো অগ্রণী গবেষণা (pioneering research) হিসেবে চিহ্নিত।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এই গবেষকগণ রাতারাতি এমন পরিচিতি লাভ করেননি। বরং বহু বছর ধরে সেই নির্দিষ্ট ক্ষেত্রে গবেষণায় সাফল্যের স্বাক্ষর রেখে আজকের পর্যায়ে পৌঁছেছেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;তরুণ গবেষকরা প্রায়ই তাদের গবেষণার লক্ষ্য কী হবে সেটি নির্ধারণ করতে ব্যর্থ হয়। এর পিছনে অনেকগুলো কারণ রয়েছে। তাদের অনভিজ্ঞতা একটি কারণ। তবে আমার মতে অন্যতম কারণ হলো গবেষণায় মেন্টরশীপ-এর অভাব। তারা সেরকম অনুসরণীয় গবেষকের সংস্পর্শে আসার সুযোগ পায় না। যে কারণে সহচর্যহীন পথে একা একা চলতে গিয়ে প্রায়ই লক্ষ্যে পৌঁছুতে পারেনা। যারা একটু দূরদর্শী তারা কিছুটা সফল হয়। তবে অধিকাংশ ক্ষেত্রেই লক্ষ্যহীন ভাবে ভিন্ন ভিন্ন ক্ষেত্রে অবদান রাখতে গিয়ে তারা অনেক সময় ব্যয় করে ফেলে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আর গবেষণা যেহেতু কোন না কোন ভাবে শিখতে হয় সেহেতু ভালো গবেষক-শিক্ষকের অভাবে অনেকের সম্ভাবনা বিকশিত হয় না।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;কন-গবষণ-করবন&#34;&gt;কেন গবেষণা করবেন&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;অর্থাৎ গবেষণার ক্ষেত্রে গবেষক হিসেবে নিজেকে প্রতিষ্ঠা লাভের জন্য আপনাকে প্রথমেই আপনার শেষ লক্ষ্য কী সেটি ভাবতে হবে। শুধু গবেষণার ক্ষেত্রে নয় জীবনের অন্য সকল ক্ষেত্রেও আমরা যখন কোন কাজ করি, সেটি করার পরে কী পেতে চাই সেটি লক্ষ্য রেখেই কাজ শুরু করি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;তেমনি গবেষণার ক্ষেত্রেও আপনি নিজেকে কোথায় প্রতিষ্ঠিত দেখতে চান সেটি নিয়ে ভাবতে হয়। এমনটি বলছি না যে আপনাকে একটি নির্দিষ্ট লক্ষ্য স্থির করে এগোতে হবে। বরং একাধিক লক্ষ্য শুরুতে থাকতে পারে। তবে সময়ের সাথে নিজের ভালো লাগা না লাগা বিষয়গুলোকে আমলে নিয়ে একটি বা দুটি লক্ষ্যে কাজ করতে হয়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;অনেক সময় গবেষকরা তাদের কাজের ক্ষেত্র পরিবর্তন করে ফেলেন। ধরা যাক আজকে আপনি পাবলিক হেলথে বা মানসিক স্বাস্থ্য বিষয়ক, কিংবা ক্যান্সার রোগের উপরে গবেষণা করছেন। এক বছর বা দুই বছর পরে আপনি এখান থেকে ডাইভার্ট করে অথবা ব্রাঞ্চ আউট করে অন্য একটি ক্রনিক ডিজিজ এর উপরে ও গবেষণার কাজ প্রসারিত করতে পারেন। এমনটি প্রায়ই হয়ে থাকে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এরকম পরিবর্তন নানা কারণে হতে পারে যার মধ্যে উল্লেখযোগ্য হল গবেষণায় ফান্ড অ্যাভেইলেবল কিনা এবং কোলাবোরেশন কাদের সাথে আপনি সংস্থাপন করতে পারছেন তার উপরেও অনেকটা নির্ভর করে। আপনি কোথায় বসে গবেষণা করছেন সেটিও অনেক ক্ষেত্রে গুরুত্বপূর্ণ। কারণ গবেষণার জন্য পরিবেশ, সুযোগ সুবিধা, ড্যাটার লভ্যতা, সর্বোপরি স্পনসরশীপ অর্থাৎ ইনস্টিটিউশনাল সাপোর্ট অনেক সময় গবেষণার ক্ষেত্রকে প্রভাবিত করে।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;গবষক-হওযর-পরব-পরসতত&#34;&gt;গবেষক হওয়ার পূর্ব প্রস্তুতি&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;গবেষক হওয়ার জন্য কি উচ্চ শিক্ষিত হওয়া প্রয়োজন কিনা সেটি নিয়ে ইদানিং অনেকেই অনেক রকম কথা বলে থাকেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;গবেষণা করার জন্য অবশ্যই কোন একটি বিষয়ের প্রতি জানাশোনা থাকা দরকার। কেননা গবেষণার উদ্দেশ্য প্রধানত দুটি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;প্রথমত নতুন জ্ঞান সৃষ্টি করা অর্থাৎ এ যাবৎ যা জানা হয়েছে তার চেয়ে নতুন কিছু জানার সুযোগ তৈরি করা এবং নতুন কোন তথ্য প্রকাশ করা। কিংবা কোন জানা জ্ঞানকে সংশোধিত করা কিংবা ভুল প্রমাণিত করা।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;অর্থাৎ নতুন জ্ঞান সৃষ্টি করার জন্য আপনাকে প্রথমে জানতে হবে কতটুকু ইতোমধ্যে জানা হয়েছে। সেই জ্ঞানের আলোকে হবে নতুন জ্ঞান সৃষ্টির প্রণোদনা। তাহলে দেখা যাচ্ছে কোনো একটি বিষয়ে নতুন জ্ঞান সৃষ্টির জন্য সেই বিষয়ের প্রতি ভালো রকম জানা শোনা দরকার আছে। সেই জানাশোনা কি প্রাতিষ্ঠানিক শিক্ষার মাধ্যমে অর্জন করতে হবে? সহজভাবে উত্তর দিলে উত্তর হবে হ্যাঁ। তবে ব্যতিক্রম অবশ্যই থাকতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;দ্বিতীয়ত গবেষণার উদ্দেশ্য হল বাস্তবধর্মী কোন সমস্যার সমাধান করা। অর্থাৎ আপনি কোন একটি সমস্যার সম্মুখীন হয়েছেন এবং সেই সমস্যাটি কিভাবে সমাধান করবেন তার জন্য হলেও গবেষণা হতে পারে। এখানে সমস্যা বলতে আমাদের দৈনন্দিন জীবনের মানব সৃষ্ট কোন সমস্যা — এমনটি হতেও আবার নাও হতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;মানুষের জীবনের মান উন্নয়ন, চিকিৎসা ব্যবস্থার উন্নতি, স্বাস্থ্য সেবার উন্নয়ন ইত্যাদি সমস্যা সমাধানের জন্য গবেষণার মাধ্যমে নতুন পথ ও নতুন উপায় খুঁজে বের করা যেতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এক্ষেত্রেও বিষয়টি সম্পর্কে সম্যক ধারণা না থাকলে সমস্যা ধরতে পারা গেলেও সেই সমস্যাটি কিভাবে সাসটেইনেবল উপায়ে সমাধান করা যাবে সেটি বের করা সম্ভব নাও হতে পারে। হঠাৎ সমস্যা চিহ্নিতকরণ এবং সেই সমস্যা সমাধানের পথ বাতলে দেয়ার জন্য প্রাতিষ্ঠানিক শিক্ষার প্রয়োজন রয়েছে।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;গবষণয-প-বডন&#34;&gt;গবেষণায় পা বাড়ানো&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;এর আগের লেখায় আলোচনা করেছিলাম গবেষণার এথিক্যাল ব্যাপার নিয়ে। সেখানে উল্লেখ করেছিলাম গবেষণা করার জন্য এথিক্যাল কিছু নিয়ম-রীতি রয়েছে। এরকম নিয়ম জানার জন্য প্রাতিষ্ঠানিক শিক্ষার প্রয়োজন আছে বলে মনে হয় না। কারণ এগুলো যে কেউই অনলাইনে প্রাপ্ত রিসোর্স থেকে পড়ে জেনে নিতে পারেন। ‌&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;কিন্তু গবেষণা পদ্ধতিগুলো সঠিক ভাবে রপ্ত করার জন্য প্রাতিষ্ঠানিক শিক্ষার প্রয়োজন রয়েছে। শুধু বিষয়ভিত্তিক জ্ঞান অর্জনের জন্যই নয়, গবেষণা করার জন্য সুনির্দিষ্ট কারিকুলাম অনুসরণ করে ইউনিভার্সিটিগুলোতে নানা কোর্স অফার করা হয়। এই ধরনের কোর্স গবেষক হিসেবে নিজেকে প্রতিষ্ঠিত করার পথে গুরুত্বপূর্ণ অবদান রাখতে পারে। ‌&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;তবে কোর্স করার মধ্যে গবেষণা করার জ্ঞান অর্জন সীমিত রাখলে হবে না। কারণ হলো গবেষণা একটি ব্যবহারিক বিষয়। ‌ পাঠ্যসূচিতে লিপিবদ্ধ জ্ঞান কোর্সওয়ার্কের মাধ্যমে অর্জন করলেও ব্যবহারিক জ্ঞানের প্রসার ও সমৃদ্ধি ও প্রকৃত ভাবে অনুধাবন করার জন্য বাস্তব কোন প্রজেক্টের সাথে জড়িত হতে হয়। সেজন্যেই ইন্টার্নশীপ নামে একটি বিষয় কারিকুলামের সাথে অন্তর্ভুক্ত থাকে। যেখানে শিক্ষার্থীরা তথ্য জ্ঞান অর্জনের পাশাপাশি ব্যবহারিক জ্ঞান বিশেষ করে ইন্ডাস্ট্রিতে বাস্তব জীবনে অর্জিত জ্ঞান কীভাবে ব্যবহার করা হবে সে সম্পর্কে হাতে-কলমে প্রশিক্ষণ গ্রহণ করেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;উপরিউক্ত বর্ণনার আলোকে এইটুকু বলতে পারি তরুণ শিক্ষার্থীরা নিজেদেরকে গবেষক হিসেবে প্রতিষ্ঠা করতে চাইলে কোন একটি বিষয় সম্পর্কে আগ্রহ সৃষ্টি করতে হবে। সেরকম আগ্রহ শুধু ইচ্ছে করলেই সৃষ্টি হয় না বরং একাডেমিক কোরস। করার সময় কোন একটি বিশেষ বিষয়বস্তু সম্পর্কে আগ্রহ জন্মাতে পারে। কিংবা পাঠ্যবইয়ের বাহিরের কোন একটি বিষয়ের প্রতিও কারো আগ্রহ জন্মাতে পারে। ‌ সে ক্ষেত্রে সেই বিষয়ের তথ্য জ্ঞান নিজে পড়াশোনা করে অর্জন করা যেতে পারে। ‌এভাবে নিজেকে তথ্য জ্ঞানে প্রাথমিকভাবে সমৃদ্ধ করার পর সেই বিষয়ের একজন গবেষকের সাথে ইন্টার্নশিপ করে গবেষণায় হাতে খড়ি হতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;নজক-গবষণর-জনয-পরসতত-কর&#34;&gt;নিজেকে গবেষণার জন্য প্রস্তুত করা&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;যে বিষয় সম্পর্কে আগ্রহ সৃষ্টি হয়েছে এবং যে বিষয়টি নিয়ে গবেষণার করার ইচ্ছা জেগেছে সেই বিষয় সম্পর্কে তত্ত্বীয় জ্ঞান অর্জন করা ভালো হবে। তত্ত্বীয় জ্ঞান বলতে বিষয়টি সম্পর্কে ভালোমতো ধারণা নিতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;সেই বিষয়ে উল্লেখযোগ্য এবং সুপরিচিত জার্নাল গুলোতে প্রকাশিত গবেষণা পত্রগুলোর শিরোনাম এবং অ্যাবস্ট্রাক্ট বা সারাংশ গুলো পড়তে হবে। এটি নিয়মিত করার অভ্যাস করতে হবে এবং পড়ার সাথে সাথে নোট লিখে রাখার চর্চা করতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;কোন আর্টিকেল বা স্পেসিফিক কোন টপিক পছন্দ হলে সেই গবেষণাপত্রটি ডাউনলোড করে বিস্তারিত পড়ে নেয়া যেতে পারে। ‌এরপর সেই আর্টিকেলটি যদি পুরোটা পড়ার পরে ভালো লাগে তাহলে একটি সারাংশ তৈরি করতে হবে যেখানে কোন জিনিস গুলো ভালো লেগেছে এবং কোন জিনিস গুলোকে আগ্রহোদ্দীপক মনে হয়েছে আর কোন জিনিসগুলো ত্রুটিপূর্ণ মনে হয়েছে তা লিপিবদ্ধ করা যেতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;সেই সাথে আর্টিকেলটি পড়ার পরে এর গুরুত্বপূর্ণ অংশ বিচারে এনে এবং এর সম্ভাব্য ত্রুটিগুলো আমলে নিয়ে এই গবেষণাটি থেকে আর নতুন কী কী করা যেতে পারে সে সম্পর্কে নিজের আইডিয়াগুলোকে সংক্ষেপে লিখে ফেলতে হবে। ‌ যেগুলো পরবর্তীতে আপনার মেন্টর বা সিনিয়র গবেষক এর সাথে আলোচনা করার সময় কাজে দেবে।&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;এভাবে বেশ কিছুদিন পড়ার পর আপনার নিজের মাঝে নতুন আইডিয়ার জন্ম নিতে পারে। ‌ সেই আইডিয়া গুলো কীভাবে বাস্তবায়ন করা যেতে পারে তার একটি আউটলাইন আপনি তৈরি করতে পারেন। ‌ কীভাবে আউটলাইন তৈরি করবেন সে জন্য বিখ্যাত গবেষকদের গবেষণা পত্রের আউট লাইন অনুসরণ করতে পারেন। ‌&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;এরপর সিনিয়র গবেষক বা আপনার মেন্টর এর সাথে এই ব্যাপারটি নিয়ে পরবর্তী পদক্ষেপ কী হতে পারে সে সম্পর্কে মতামত নিবেন ও পরামর্শ করবেন।&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;সিনিয়র গবেষকের তত্ত্বাবধানে গবেষণাপত্রটি সম্পন্ন করার জন্য আর কী কী দরকার সে ধাপগুলো সম্পন্ন করে গবেষণার কাজটি শুরু করবেন। গবেষণা শেষ হলে সে গবেষণার কাজগুলোকে সেকশন আকারে সাজিয়ে ম্যানুস্ক্রিপ্ট তৈরী করবেন।&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;প্রথম ড্রাফ্ট তৈরি হলে নিজে আরও কয়েকবার পড়ে সংশোধন ও পরিবর্ধন করে তারপর সিনিয়র রিসার্চার বা মেন্টর এর কাছে পাঠাতে পারেন তার মতামতের জন্য।&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;শষ-কথ&#34;&gt;শেষ কথা&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;গবেষণা একটি ধাপে ধাপে সম্পন্ন করার মত সিস্টেমেটিক কাজ। হুট করে গবেষক হওয়া যায় না। এজন্য প্রয়োজন অধ্যবসায় পরিশ্রম এবং লেগে থাকার মানসিকতা। ‌ভালো গবেষককে শিক্ষক হিসেবে পেলে ছাত্র-ছাত্রীরা অনুপ্রাণিত হয়। ভালো গবেষকদের সাথে কাজ করে আস্তে আস্তে কাজ শিখে নেয়া যায়। এভাবে একজন নবীন শিক্ষার্থী সময়ের সাথে গবেষণার ক্ষেত্রে তার নিজের অবদানকে প্রতিষ্ঠা করতে সক্ষম হয়। ফলশ্রুতিতে জন্ম নেয় একজন নতুন গবেষক যিনি কাজের মাধ্যমে নিজেকে সেই বিষয়টিতে প্রতিষ্ঠিত করেছেন।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;লইক-ও-শযর-করন&#34;&gt;লাইক ও শেয়ার করুন&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;এই লেখাটি ভাল লাগলে কিংবা দরকারি মনে হলে লাইক ও শেয়ার করতে ভুলবেন না। ধন্যবাদ।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>গবেষণা পদ্ধতির ধাপসমূহ ও জরিপের মাধ্যমে ডেটা সংগ্রহ</title>
      <link>/post/research-steps-data-collection-via-survey/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/research-steps-data-collection-via-survey/</guid>
      <description>&lt;p&gt;জরিপের ঠিকানা&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://forms.gle/8Q8GnSkWXjk9cXUa7&#34;&gt;https://forms.gle/8Q8GnSkWXjk9cXUa7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আজকে যে টপিক নিয়ে আলোচনা করেছি সেটি হচ্ছে গবেষণার পদ্ধতি। এটি গবেষণা পদ্ধতির পূর্ণাঙ্গ আলোচনা নয় বরং সংক্ষেপে গবেষণার ধাপসমূহ আমি বর্ণনা করেছি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;সেই সাথে একটি বাস্তব উদাহরণ দিয়েছি এবং যার মাধ্যমে গবেষণার ধাপ গুলো কিভাবে আমরা অনুসরণ করে একটি সমস্যার সমাধান করতে পারি সেটি দেখিয়েছি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আজকের লেকচারের মূল উদ্দেশ্য আমাদের পরবর্তী লেকচার গুলোতে কাজে লাগানোর জন্য একটি ডেটা সংগ্রহ করা। যেটি একটি জরিপের মাধ্যমে আমরা করতে চাই।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এই লেকচারে শেষে একটি জরিপের লিংক দেয়া আছে অনুগ্রহ করে তাতে অংশগ্রহণ করুন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;গবেষণা পদ্ধতি সম্পর্কে বিস্তারিত জানার জন্য ডঃ রাগিব হাসানের &amp;ldquo;গবেষণায় হাতে খড়ি&amp;rdquo; বইটি দেখে নিতে পারেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;জরিপের ঠিকানা
&lt;a href=&#34;https://forms.gle/8Q8GnSkWXjk9cXUa7&#34;&gt;https://forms.gle/8Q8GnSkWXjk9cXUa7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ধন্যবাদ।&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/rHRFfTndNKk&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ইমেইল ও মেসেঞ্জারে যোগাযোগের এটিকেট বা শিষ্টাচার</title>
      <link>/post/communication-etiquette-bn/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/communication-etiquette-bn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ব্যাপারটি নিয়ে অনেকদিন ধরে ভাবছি। লিখবো লিখবো করে লেখা হয়ে উঠছে না। কেন লিখব তার উত্তর আছে। কিন্তু কীভাবে শুরু করব সেটি ভেবে পাচ্ছিলাম না। ‌অবশেষে একটা উপলক্ষ পেলাম।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আমাদের দেশের ছেলেপেলেরা যোগাযোগে খুবই দুর্বল। এটি শুনে অনেকের মনটা হয়তো খারাপ হবে। কিন্তু আমি চেষ্টা করব আমার পার্সপেক্টিভ থেকে সহায়তা করতে। যাতে করে কমিউনিকেশন স্কিল উন্নত করতে পারা যায়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এই লেখাটিতে কমিউনিকেশন স্কিল বলতে সুনির্দিষ্টভাবে অনলাইনে কিভাবে একজন প্রফেসর কিংবা টেকনিক্যাল পারসন এর সাথে যোগাযোগ করতে হয় সেটি বোঝাচ্ছি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;যদিও অপরিচিত বা স্বল্প পরিচিত কারো সঙ্গে যোগাযোগ করার নির্দিষ্ট কোন প্রটোকল নেই, তথাপি সাধারণ কিছু আদব কায়দা বা পদ্ধতি আছে যেগুলো অনুসরণ করলে যোগাযোগ সহজ হয়ে যায় এবং যে কারণে যোগাযোগ করা হচ্ছে সেটি সফল হওয়ার সম্ভাবনা থাকে।
ইমেইল এখন যোগাযোগের প্রধানতম মাধ্যম। বিশেষ করে কর্পোরেট জগতে এবং শিক্ষা প্রতিষ্ঠানগুলোতে কারও সঙ্গে যোগাযোগের প্রধান মাধ্যম ইমেইল। ‌&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ইদানিং ইমেইল এর পাশাপাশি সোশ্যাল মিডিয়ায় মেসেজের মাধ্যমে যোগাযোগ স্থাপন করার সুযোগ সৃষ্টি হয়েছে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;সোশ্যাল মিডিয়া মেসেজিং বলতে লিংকডইন এবং ফেইসবুক মেসেঞ্জার বোঝাচ্ছি। যারা টুইটারে অভ্যস্ত তাদের সাথে টুইটারে সরাসরি মেসেজে ও যোগাযোগ করা সম্ভব। ‌ সব ক্ষেত্রে একই নিয়ম ব্যবহার করা যাবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এবার মূল কথায় আসা যাক।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;ইমইল-যগযগ&#34;&gt;ইমেইলে যোগাযোগ&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;আমেরিকাতে ইউনিভার্সিটি কিংবা কলেজের শিক্ষকদেরকে প্রফেসর বলে। &amp;ldquo;প্রফেসর&amp;rdquo; তার ডেজিগনেশন হতে পারে অথবা নাও হতে পারে। অর্থাৎ উনি পদাধিকার বলে প্রফেসর হতে পারেন, অ্যাসিস্ট্যান্ট প্রফেসর হতে পারেন বা এসোসিয়েট প্রফেসর হতে পারেন। কিন্তু উনারা সবাই প্রফেসর হিসেবে পরিচয় দেন এবং পরিচিত হতে পছন্দ করেন। অর্থাৎ ছাত্ররা তাদেরকে &amp;quot; হ্যালো প্রফেসর অমুক&amp;rdquo; অথবা &amp;ldquo;হাই প্রফেসর তমুক&amp;rdquo; - এভাবেই সম্বোধন করে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;তাহলে ব্যাপারটা এরকম-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;প্রফেসরদের সাথে যোগাযোগ করার জন্য এভাবে শুরু করতে পারেন&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dear Professor Cohen&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;যেখানে Cohen হল এই প্রফেসর এর লাস্ট নেম। ‌ তার নাম যদি হয়ে থাকে John Cohen, তাহলে তাকে এভাবেই অ্যাড্রেস করতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;বিজনেস কমিউনিকেশন এ অপরিচিত কাউকে সাধারনত Dear দিয়ে শুরু করা হয় না। কিন্তু অ্যাক্যাডেমিয়াতে ডিয়ার দিয়ে কথা শুরু করা যায়। আপনি এভাবেও বলতে পারেন&amp;ndash;
Dear Dr Cohen,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;তার ডক্টরেট ডিগ্রী আছে কি নাই সেটি আপনাকে না চিন্তা করলেও হবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;অ্যাক্যাডেমিয়া তে ডক্টরেট না থাকলেও অনেক সময় ডক্টর দিয়ে সেলুটেশন লেখা হয়। বিশেষ করে ছাত্রদেরকে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এর পরে প্রথমেই বলতে হবে আপনি কে, সেটি। আপনি লিখতে পারেন&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I am Abdul Karim from Bangladesh, writing to you about any opportunity to work in your research lab.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এখানে মূল ব্যাপারটি হল প্রথমে আপনাকে জানাতে হবে আপনি কে এবং কী বিষয় নিয়ে ইমেইলটি লিখছেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;প্রফেসররা অত্যন্ত ব্যস্ত মানুষ। তাই তাদের কাছে অল্প কথায় মূল বক্তব্য পৌঁছানোর চেষ্টা করতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;লক্ষ্য রাখতে হবে ইমেইল এর সাইজ যেন ছোট ছোট ৩-৪ টি প্যারাগ্রাফ এর বেশি না হয়।
এর কোনো ধরাবাধা নিয়ম নেই তবে যত কম হয় তত ভালো। ৩ থেকে ৪ টি প্যারাগ্রাফ যথেষ্ট বলে আমি মনে করি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এর পরে আপনি উল্লেখ করতে পারেন কেন এই প্রফেসরের সাথে কাজ করতে আগ্রহী হলেন। সেক্ষেত্রে তার রিসার্চ পাবলিকেশন কিংবা কাজের ধরনের কথা উল্লেখ করতে পারেন।
এখানে শুধু আপনি যে তার বিশেষ ধরনের গবোষণায় আগ্রহী সেটি বললে যথেষ্ট হবে না। সাথে বলতে হবে কেন আগ্রহী হলেন সেটাও। সেটি হতে পারে রিলেটেড কোন কোর্স ওয়ার্ক আপনি করেছেন যেখান থেকে এই আগ্রহ জন্মেছে। অথবা হতে পারে সাম্প্রতিক কালে কোন ইনটারেস্টিং আর্টিকেল আপনি পড়েছেন এবং সে বিষয়ে উচ্চতর শিক্ষা অর্জন এবং পরবর্তীতে গবেষণা করার আগ্রহ জন্মেছে এবং সে বিষয়ে গুগলে খুঁজতে গিয়ে প্রফেসরকে পেয়েছেন - সেটিও বলতে পারেন। খেয়াল রাখতে হবে যেন তিন থেকে চার লাইনের বেশি বা খুব বেশী লম্বা না হয়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এর পরের প্যারাগ্রাফ-এ সংক্ষেপে আপনার একাডেমিক হাইলাইটস দেবেন। আপনি ব্যবচলরস বা মাস্টার্স শেষ করে থাকলে বা পড়াশোনা করছেন এরকম অবস্থায় থাকলে সেটি জানাবেন। যদি আপনার ডিগ্রী সম্পূর্ণ না হয়ে থাকে তাহলে কবে নাগাদ শেষ হবে সেটির নির্ভরযোগ্য একটি সময়কাল বলা ভাল। তবে আমার পরামর্শ হলো আপনি প্রফেসর এর সঙ্গে যোগাযোগ করবেন সেই পর্যায়ে গিয়ে যখন আপনি নিশ্চিত যে আসছে সেমিস্টারে বা ভবিষ্যতের যে সেমিস্টারে এডমিশন ওপেন হবে সেই সেমিষ্টারে আপনি জয়েন করতে পারবেন এমন অবস্থায়। আপনার জিপিএ উল্লেখ করতে পারেন। সাথে গবেষণার কোন অভিজ্ঞতা থাকলে এমন কি কোন পাবলিকেশন্স থাকলে সেটি উল্লেখ করে দিতে পারেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এর পরে প্রফেসর কে ধন্যবাদ দিয়ে মেইল শেষ করবেন এভাবে&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thank you for your considerations. I look forward to hearing from you.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sincerely,
Your name
Your city, your country
Your website if you have.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এ তো গেল প্রফেসরের সাথে প্রথম যোগাযোগের ধাপ।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;প্রফেসর যদি ই-মেইলের উত্তর দেয় তাহলে যেভাবে সেই উত্তরের উত্তর দিতে হবে সেটি বলে দিচ্ছি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আপনি এভাবেই শুরু করতে পারেন -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dear Professor Cohen,
Thank you for your response.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এর পরে আপনি আর যা যা বলা দরকার সেগুলো খুবই সংক্ষেপে সুন্দর করে লিখবেন। ছোট ছোট প্যারা দিয়ে লিখবেন। বেশি কথা বলার না থাকলে এক প্যারাতেই শেষ করবেন। কিন্তু কোনোভাবেই এক প্যারায় যেন ৪-৫ লাইনের বেশি বাক্য না থাকে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;পরিশেষে ধন্যবাদ দিয়ে ইমেইল শেষ করবেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আর ইমেইল শেষ করার আগে আমি একটা টেকনিক সব সময় করি সেটি হল এমন কিছু একটা বলা যার ফলে প্রফেসর আমার প্রশ্ন বা মন্তব্য নিয়ে চিন্তা করবে এবং সেটির একটি উত্তর দেয়ার কথা ভাববে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এই টেকনিকের মূল উদ্দেশ্য হলো তার সাথে কমিউনিকেশনের চেইনটি বজায় রাখা। এমনকি প্রফেসর যদি এই মুহূর্তে উত্তর নাও দেন তাহলে যেন আপনার একটা অজুহাত থাকে যেটি নিয়ে পরবর্তীতে তার সাথে আবার যোগাযোগ করতে পারেন। অর্থাৎ পরবর্তীতে যোগাযোগের সূত্রটি আপনি প্রফেসরের কোর্টে রেখে দিলেন। আর এই সূত্র ধরেই আপনি তার সঙ্গে আবারও ফলোআপ যোগাযোগ করতে পারবেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ব্যাপারটি এতটাই সিম্পল ☺&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ইমইল-য-য-যকত-করত-পরন&#34;&gt;ইমেইলে যা যা যুক্ত করতে পারেন&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;সিভি এটাচ করতে পারেন তবে অবশ্যই পিডিএফ বা স্ট্যান্ডার্ড ফরম্যাটে&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ব্যক্তিগত ওয়েব থাকলে দিবেন&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;লিংকডইন থাকলে অবশ্যই দিবেন&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;ইমইল-য-য-যকত-করবন-ন&#34;&gt;ইমেইলে যা যা যুক্ত করবেন না&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Your majesty, Your kindness bla bla bla, Your obedient pupil - এসব না লিখতে পরামর্শ দিব। মূল লক্ষ্য থাকবে প্রফেশনাল মেইল লেখার। আপনি কোন জাজের কাছে মাফ চেয়ে আবেদন করছেন না&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;একগাদা পেপার এটাচ করবেন না&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ট্র্যান্সক্রিপ্ট এটাচ না করাই ভাল, তবে এটা যদি আপনার ফিল্ডে কমন হয় তাহলে দেয়া যেতে পারে&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;কোন ডকুমেন্ট যেখানে আপনার জন্ম তারিখ, বাবা মায়ের নাম ঠিকানা, কিংবা আপনার উচ্চতা বা বংশ পরিচয় আছে সেগুলো ভুলেও দিবেন না&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;এডমিশন সংক্রান্ত এডমিনিস্ট্রেটিভ কিছু প্রফেসরকে জিজ্ঞেস করবেন না। যেমন, জিআরই স্কোর কত লাগবে, ভর্তির রিকোয়ারমেন্ট কি এসব জিজ্ঞস করলে প্রফেসর ভাববেন আপনি হোমওয়ার্ক না করেই তার সাথে যোগাযোগ করছেন&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;মসঞজরর-মধযমযগযগ&#34;&gt;মেসেঞ্জারের মাধ্যমে যোগাযোগ&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;প্রথমত কোন প্রফেসরকে শুরুতেই ফেসবুক মেসেঞ্জারে যোগাযোগ করবেন না। এর কারণ হলো কোন প্রফেসরের যদি ফেসবুকে একাউন্ট থাকে তাহলে ধরে নিবেন সেটি তার একান্ত ব্যক্তিগত একটি পরিসর। সেখানে হুট করে ফ্রেন্ড রিকোয়েস্ট পাঠানো উচিত নয়। আপনি বরং খুঁজে দেখবেন তার লিংকডইন আছে কিনা। যদি লিংকডইনে তাকে পান তাহলে সেখানে কানেকশন রিকোয়েস্ট দিবেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;তার আগে অবশ্যই নিজের প্রোফাইলটিকে সুন্দর করে সাজাবেন। আপনার প্রোফাইল যদি খালি হয় সেই প্রোফাইল নিয়ে কারো কাছে রিকোয়েস্ট পাঠাবেন না। যদি পাঠান সেটি আপনি যে সিরিয়াস নন সেটি মনে হতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;যাই হোক।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ধরুন আপনি ফেসবুকে তার সাথে যুক্ত আছেন। বা লিংকডইনে তার সাথে যুক্ত আছেন। কিভাবে তার সাথে কনভারসেশন শুরু করবেন সেটি আমি বলছি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আপনাকে খুব সতর্কতার সাথে এগোতে হবে। ইমেইলে কারো সঙ্গে যোগাযোগ করলে সেটি অনেকটা প্যাসিভ। অন্যদিকে লিংকডইন বা মেসেঞ্জারে যোগাযোগ করলে সেটি ডিরেক্ট বলে অনুভূত হয়। এর কারণ হলো মেসেজটি ডেলিভার হয়েছে কিনা বা অপরপক্ষ মেসেজটি দেখেছে কিনা সেটি মেসেজ যিনি প্রেরণ করেছেন তিনি দেখতে পারেন। এর ফলে প্রাপকের দিক থেকে এক ধরনের মানসিক অবস্থার সৃষ্টি হয় এমনকি প্রেরকের দিক থেকেও মানসিক অবস্থার সৃষ্টি হয়। কি বলতে চাচ্ছি আশা করি বুঝতে পেরেছেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;না বুঝলে বলছি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;প্রাপক মেসেজটা দেখার পরেও যতক্ষণ না উত্তর দিতে পারছে ততক্ষণ তার এক ধরনের মানসিক অবস্থার সৃষ্টি হয়। অন্যদিকে যিনি প্রেরক তিনি দেখেছেন যে প্রাপক তার মেসেজটি পড়েছে কিন্তু এখনও উত্তর দিচ্ছে না ফলে তার মনের মধ্যে এক ধরনের অবস্থার সৃষ্টি হয়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আর এই কারণেই মেসেঞ্জারে যোগাযোগ করার সময় অতিরিক্ত সর্তকতা অবলম্বন করতে হয়।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;মসঞজর-য-করবন-ন-এব-য-করবন&#34;&gt;মেসেঞ্জারে যা করবেন না এবং যা করবেন&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;শুধু হাই বা হ্যালো দিয়ে মেসেজ শুরু করবেন না। হাই বা হ্যালো দিতে চাইলে একই সাথে আপনার পরিচয়ও দিন। সাথে কেন মেসেজ দিয়েছেন সেটি ও জানিয়ে দিন তার উত্তরের অপেক্ষায় না থেকে&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;হ্যালো স্যার&amp;rdquo; বলে চুপ করে বসে থাকবেন না। উপরের নির্দেশনা অনুসরন করুন
হুট করে কোনো প্রশ্ন দিয়ে যোগাযোগ শুরু করবেন না। যেমন &amp;ldquo;আপনি কেমন আছেন&amp;rdquo; বা &amp;ldquo;লাঞ্চ করেছেন কি না&amp;rdquo; এ ধরনের প্রশ্ন দিয়ে মেসেজ শুরু করবেন না। কিভাবে মেসেজ শুরু করবেন সেটি প্রথম বুলেট পয়েন্টে বলেছি&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;সবচেয়ে ভালো হয় এইভাবে মেসেজ শুরু করতে পারলে - &amp;ldquo;দুঃখিত আপনাকে সরাসরি মেসেজ করার জন্য। একটি বিশেষ দরকারে (কি বিষয়ক সেটি সংক্ষেপে বলে দিবেন) আপনার সাথে আলাপ করতে চাইছিলাম। আপনি যদি স্বচ্ছন্দ বোধ করেন এখানে আলোচনা করতে পারি অথবা ইমেইলে ও আপনার সাথে যোগাযোগ করতে পারি। দয়া করে জানালে খুশি হব ☺&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;মেসেঞ্জারে অবশ্যই কোন এটাচমেন্ট পাঠাবেন না। নিতান্ত পাঠাতে চাইলে আগে জিজ্ঞেস করে নিবেন&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;শষ-কথ&#34;&gt;শেষ কথা&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;প্রফেসররা সিরিয়াস কোন আলোচনা মেসেঞ্জারে করতে নাও চাইতে পারেন। এ কারণে মেসেঞ্জারে শুধু তাদের সাথেই আপনি যোগাযোগ করবেন যারা কোন না কোনভাবে আপনার সাথে কানেক্টেড। এজন্য ব্যক্তিগত পরিচয় থাকলে ভালো, না থাকলেও কোন সমস্যা নেই।
যে প্রফেসর সোশ্যাল মিডিয়াতে অ্যাক্টিভ, তাকে মেসেজের মাধ্যমে যোগাযোগ করা যেতেই পারে। কিন্তু উপরের সতর্কতাগুলো খেয়াল রাখতে হবে।
যাই হোক আজকে এ পর্যন্তই থাক। এ বিষয়ে আপনার কোন প্রশ্ন, মন্তব্য বা পরামর্শ থাকলে মন্তব্য আকারে দেয়ার অনুরোধ রইল।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;থ্যাঙ্ক ইউ।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;লইক-ও-শযর-করন&#34;&gt;লাইক ও শেয়ার করুন&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;এই লেখাটি ভাল লাগলে কিংবা দরকারি মনে হলে লাইক ও শেয়ার করতে ভুলবেন না। ধন্যবাদ।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Integrating R with Power BI</title>
      <link>/post/integrating-r-with-powerbi-desktop/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/integrating-r-with-powerbi-desktop/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Microsoft Power BI&lt;/em&gt; Desktop version nicely integrates with &lt;strong&gt;R&lt;/strong&gt;. R is an open source software for statistical computing and graphics. R has become popular among the data scientists because of its powerful data analytics and visualization capabilities. &lt;em&gt;Power BI&lt;/em&gt; is Microsoft&amp;rsquo;s flagship BI tool for creating dashboards and interactive reports. With R as a backend engine for &lt;em&gt;Power BI Desktop&lt;/em&gt;, you can do many cool things, which can be categorized into three broad applications&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;using R to import data into Power BI,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;using R to query existing data in Power BI, and&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;creating visuals with R script&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;In this article, I have demonstrated how to use R with Power BI to perform these applications.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Table of Contents&lt;/h2&gt;
&lt;nav id=&#34;TableOfContents&#34;&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#preparing-the-r-script-in-r-studio&#34;&gt;Preparing the R script in R Studio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#run-your-r-script-and-import-data&#34;&gt;Run your R script and import data&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#error-message&#34;&gt;Error message&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#loading-the-data&#34;&gt;Loading the data&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#updating-the-r-script&#34;&gt;Updating the R script&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;

  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#example-to-demonstrate-re-coding&#34;&gt;Example to demonstrate re-coding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#entering-r-script-to-transform-data&#34;&gt;Entering R script to transform data&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;

  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#example-with-mtcars-data&#34;&gt;Example with mtcars data&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/nav&gt;
&lt;h1 id=&#34;application-1-using-r-to-import-data-sets-into-power-bi&#34;&gt;Application 1: Using R to import data sets into Power BI&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Power BI can import data from a variety of sources. For a complete list, please see 
&lt;a href=&#34;https://docs.microsoft.com/en-us/power-bi/desktop-data-sources&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;here.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Importing Excel &lt;code&gt;.xlsx&lt;/code&gt; or &lt;code&gt;.csv&lt;/code&gt; files into Power BI is perhaps the most common usage. However, I&amp;rsquo;ve personally found it to be problematic. In particular, if your source data is continuously updating including addition or removal of columns, then the changes do not get updated when you simply refresh the data sources from Power BI Desktop. This is a problematic when you are developing your interactive report and also when the dashboard is in production.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A more robust solution of importing data is to use R script. This is known as 
&lt;a href=&#34;https://docs.microsoft.com/en-us/power-bi/desktop-r-scripts&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Running R scripts in Power BI Desktop&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;preparing-the-r-script-in-r-studio&#34;&gt;Preparing the R script in R Studio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;This is the stage you would write your R script to load your data. I use R studio for that. RStudio is a popular Integrated Development Environment (IDE) for R. If you are not familiar with RStudio, you can use the default R editor or wherever you write your R codes. You do not need any special preparation. Just use the editor to test your code before using in Power BI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I am going to create a smiple data set with two columns using the R codes below. This data is being created for demonstration purposes only so that you can reproduce it when you are learning.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;# Sample data frame object

df &amp;lt;- data.frame(
  x= rnorm(100),
  y= rnorm(100) + rnorm(100)
)

head(df)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This code creates an R &lt;code&gt;data.frame&lt;/code&gt; and saves in an object &lt;code&gt;df&lt;/code&gt;. This will be the name of the data when you import into Power BI. You can give the data object any valid R-name you want.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The above code also shows &lt;code&gt;head(df)&lt;/code&gt;, but Power BI only imports &lt;code&gt;data.frame&lt;/code&gt;. In this case, it will only import the &lt;code&gt;df&lt;/code&gt; object and ignore the rest. So you don&amp;rsquo;t have to worry about other codes in the script. Just make sure all codes run without error and without any dependencies.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;run-your-r-script-and-import-data&#34;&gt;Run your R script and import data&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In Power BI Desktop, the R Script data connector is found in Get Data menu. Click on &lt;strong&gt;Get Data &amp;gt; More&amp;hellip;&lt;/strong&gt;, then select &lt;strong&gt;Other &amp;gt; R script&lt;/strong&gt; as shown in the following image:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/get_data_R_script.png&#34; alt=&#34;Get Data using R script&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/r_script_interface_powerbi.png&#34; alt=&#34;R script interface in Power BI&#34;&gt;
Notice that at the bottom of the above image, the your R installation path is displayed. If you have multiple installation of R, then you would need to go to &lt;strong&gt;Options and Settings &amp;gt; Options &amp;gt; R scripting&lt;/strong&gt; and then setting the location of the R installation you would like to use.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;error-message&#34;&gt;Error message&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;After you enter the R script and hit OK, you might see a connection error message as follows:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/unable_to_connect_r_script.png&#34; alt=&#34;R script interface in Power BI&#34;&gt;
In that case, you need to click on &lt;em&gt;Retry&lt;/em&gt; and that will take to you the following message to enable native database query. Click on Run. If you want to know more about risk involved with this option please see the 
&lt;a href=&#34;https://support.office.com/en-us/article/import-data-from-database-using-native-database-query-power-query-f4f448ac-70d5-445b-a6ba-302db47a1b00?ui=en-US&amp;amp;rs=en-US&amp;amp;ad=US&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;official documentation&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/enable_native_data_base_query_r_script.png&#34; alt=&#34;R script interface in Power BI&#34;&gt;
After that, it should run without any issue and you should see a window like the following:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/r_script_navigator_screen.png&#34; alt=&#34;R script interface in Power BI&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;loading-the-data&#34;&gt;Loading the data&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Once you are at this stage, you select the data frame created with the R script (in this case &lt;code&gt;df&lt;/code&gt;), and then click Load (or Edit if you want). This should load the data in Power BI. You can verify that in the Fields pane that the &lt;code&gt;df&lt;/code&gt; has indeeded loaded as shown in the folowing:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/r_script_fields_pane.png&#34; alt=&#34;R script interface in Power BI&#34;&gt;
Now that you&amp;rsquo;ve successfully imported the data using R script, you can use the variables the typical way you would work within Power BI Desktop. If you want to add or edit any new column/variables or anything with the data using the R script, you would need to update the R script and load the data as usual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When you edit the R script, you should not see any error/warning messages because you&amp;rsquo;ve already made those exceptions.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;updating-the-r-script&#34;&gt;Updating the R script&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;It is obvious that you would be updating the R script since that was the whole purpose of importing the data via R script. You continue to edit the script in RStudio and when you are ready to update the code within Power BI, you need to go to Edit Queries option.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simply right-click on the data under the &lt;strong&gt;FIELDS&lt;/strong&gt; pane, and select &lt;em&gt;Edit query&lt;/em&gt;. This should open the Power Query Editor and you can click on the gear icon ([1] in figure) as shown below:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/edit_r_script.png&#34; alt=&#34;Edit R script&#34;&gt;
Clicking that gear icon should open the R script editor where you can replace the existing code with the updated code. When you are ready, click OK, and then click &lt;strong&gt;Close &amp;amp; Apply&lt;/strong&gt; ([2] in the figure) in the Power Query Editor to apply the changes.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;application-2-using-r-to-query-existing-data-in-power-bi&#34;&gt;Application 2: Using R to query existing data in Power BI&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;This application is useful for manipulating an already imported dataset. That is, data have been imported into Power BI Desktop, and now you want to do some cleaning or perform transformations. Essentially, you could do all of those while importing the data (Application 1). Interested readers may find the detailed document available from Microsoft Power BI on 
&lt;a href=&#34;https://docs.microsoft.com/en-us/power-bi/desktop-r-in-query-editor&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;using R in Query Editor.&lt;/a&gt;
I am giving an example to demonstrate how it works.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;example-to-demonstrate-re-coding&#34;&gt;Example to demonstrate re-coding&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Suppose we&amp;rsquo;ve imported a data set with missing vlaues and unusually large numbers in some of the fields. We want to perform some cleaning. Of course this is a fictitious example just to demonstrate the idea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We use the R code to generate the data&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;df &amp;lt;- data.frame(
  name = c(&amp;quot;John&amp;quot;, &amp;quot;Arif&amp;quot;,&amp;quot;Samira&amp;quot;),
  sex = c(1, 1, 2),
  gpa = c(4, 3.9, 3.95)
)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;We will import this data using the R (discussed in Application 1). Once loaded, we will then do some transformations. To keep it simple, we will just recode the &lt;code&gt;sex&lt;/code&gt; variable to indicate &lt;code&gt;Male&lt;/code&gt; for &lt;code&gt;1&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;Female&lt;/code&gt; for &lt;code&gt;2&lt;/code&gt;. For that, we use the following codes which we would enter in the R script:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# &#39;dataset&#39; holds the input data for this script
library(dplyr)

newcalc &amp;lt;- dataset %&amp;gt;% 
  mutate(
    sex = ifelse(sex == 1, &amp;quot;Male&amp;quot;, &amp;quot;Female&amp;quot;)
  )
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Note that the name of the source data in R  is: &lt;code&gt;dataset&lt;/code&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;entering-r-script-to-transform-data&#34;&gt;Entering R script to transform data&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Click on the &lt;strong&gt;Edit Queries&lt;/strong&gt; button in Power BI Desktop to open the query editor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Select the appropriate query under the &lt;code&gt;Queries[]&lt;/code&gt; menu on the left of the screen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Click on the &lt;strong&gt;Transform&lt;/strong&gt; menu above the ribbon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;You will see the &lt;strong&gt;Run R Script&lt;/strong&gt; button with the &lt;code&gt;R&lt;/code&gt; icon. Click that.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/r_script_window.png&#34; alt=&#34;R script Window&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enter the R code that will be used to do the transformation. The screen would look like the following:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/r_script_trans_code.png&#34; alt=&#34;R script Window&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Click OK. If you see any permission error or message like that, follow the prompts and allow the R codes to execute. Once you successfully pass all the prompts (if any), you will get the screen that looks like this&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/r_script_trans_step1.png&#34; alt=&#34;R script Window&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Make sure to click on the &lt;code&gt;Table&lt;/code&gt; field shown with the arrow in the figure. That will create the new step named &lt;code&gt;newcalc&lt;/code&gt; and the table as shown in figure below.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/r_script_trans_step2.png&#34; alt=&#34;R script Window&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now you click on the &lt;strong&gt;Home&lt;/strong&gt; menu and hit the icon that says &lt;strong&gt;Close &amp;amp; Apply&lt;/strong&gt; as shown in the figure below.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/r_script_trans_step3.png&#34; alt=&#34;R script Window&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now the &lt;code&gt;sex&lt;/code&gt; variable in the table should be a character variable with values &lt;code&gt;Male&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;Female&lt;/code&gt; instead of &lt;code&gt;1&lt;/code&gt;s and &lt;code&gt;2&lt;/code&gt;s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And you are done!&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;application-3-creating-visuals-with-r-script&#34;&gt;Application 3: Creating visuals with R script&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;One of the best applications of R with Power BI is that you can harness the power of R to create high quality graphs and display them within your report/dashboard in Power BI. All the filters/slicers will work as usual and the graphs will the dynamically updated when you slice your data.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can bring R visual into Power BI in two ways&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Importing an R visual from [Microsoft AppSource] (&lt;a href=&#34;https://appsource.microsoft.com/en-us/marketplace/apps?product=power-bi-visuals&#34;&gt;https://appsource.microsoft.com/en-us/marketplace/apps?product=power-bi-visuals&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;You can wirte you own code to create the visuals.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;In this article, I&amp;rsquo;ve demonstrated how to use your own code to create visuals with R and display them in Power BI.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;example-with-mtcars-data&#34;&gt;Example with mtcars data&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;This assumes that we already have a dataset in Power BI. For the sake of reproducibility of this example, I will create the data. This time, I will just load a car data set called &lt;code&gt;mtcars&lt;/code&gt; available within R.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simply follow the steps in Application 1, using the code entered in the R script window:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;df &amp;lt;- mtcars
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This loads the data in Power BI as shown in the figure below.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/load_mtcars.png&#34; alt=&#34;mtcars Data&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now, we would like to create a boxplot of gas mileage (miles per gallon) by cylinder type. We call the&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To creat a R visual, click on the R icon from &lt;strong&gt;VISUALIZATIONS&lt;/strong&gt; pane as seen in the above image (the icon is pointed with a red arrow).This should create a placeholder for a visual in the canvas and an &lt;strong&gt;R script editor&lt;/strong&gt; will show up at the bottom of the screen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Select the variables you want to use for the visual. In our case, we would need &lt;code&gt;cyl&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;mpg&lt;/code&gt;. Once you select them, the R script editor will update with some basic codes (uneditable).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/r_visual_script_editor.png&#34; alt=&#34;R visual script editor&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now you are ready to enter the following code in the area where it says &amp;ldquo;Type or paste your R-script code here&amp;rdquo;. Enter the code below:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;boxplot(mpg ~ cyl, data = dataset, 
        xlab = &amp;quot;Number of Cylinders&amp;quot;,
        ylab = &amp;quot;Miles Per Gallon&amp;quot;, 
        main = &amp;quot;Gas Mileage&amp;quot;,
        notch = FALSE, 
        varwidth = TRUE, 
        col = c(&amp;quot;blue&amp;quot;,&amp;quot;green&amp;quot;,&amp;quot;red&amp;quot;),
        names = c(&amp;quot;High&amp;quot;,&amp;quot;Medium&amp;quot;,&amp;quot;Low&amp;quot;)
)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Then click on the little play button near the top of the script-editor to display the plot on canvas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/img/r_visual_script_editor_with_code.png&#34; alt=&#34;R visual editor with code&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    The key is that you have to use &lt;code&gt;dataset&lt;/code&gt; as your data object name in R-script visual.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;And it&amp;rsquo;s that easy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hope this tutorial was useful for you. If you have any question or have some tips, please leave them as a comment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I appreciate if you share this via social media. Thank you for reading.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frequently used git commands</title>
      <link>/post/frequently-used-git-commands/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/frequently-used-git-commands/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Thinking of using github? Great!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Github needs no introduction. If you are unfamiliar with git, its a version control system for tracking changes in computer (programming) codes. &amp;ldquo;GitHub Inc. is a web-based hosting service for version control using Git. It is mostly used for computer code. It offers all of the distributed version control and source code management functionality of Git as well as adding its own features.&amp;quot;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Table of Contents&lt;/h2&gt;
&lt;nav id=&#34;TableOfContents&#34;&gt;&lt;/nav&gt;
&lt;h1 id=&#34;copying-a-remote-repository-to-local&#34;&gt;Copying a remote repository to local&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;To bring a remote repository to your local host (computer where you are working), use the &lt;code&gt;git clone&lt;/code&gt; command.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-{git}&#34;&gt;git clone https://github.com/username/repository_name.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h1 id=&#34;publishing-the-changes&#34;&gt;Publishing the changes&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;After you update your code or add or remove anything from the repository, you want to publish to the remote repository.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publishing the changes is called &lt;code&gt;push&lt;/code&gt; in git jargon. For that you need to write the following codes.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-{git}&#34;&gt;git add -A 
git commit -m &amp;quot;Message/notes of what the changes are&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;This will update the local repository. Now you want to publish the changes using the following command&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-{git}&#34;&gt;git push
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;You may want to be more specific about which &lt;em&gt;remote&lt;/em&gt; to update. The default &lt;em&gt;remote&lt;/em&gt; is &lt;strong&gt;origin&lt;/strong&gt;. The command would be&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-{git}&#34;&gt;git push origin master
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h1 id=&#34;syncing-a-remote-repository-on-two-local-hosts&#34;&gt;Syncing a remote repository on two local hosts&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Sometime I work on two or three different computers for the same remote project. I want my codes to be synced accross multiple computers. I sometime work from office using a PC. Sommetime I work from home where I use a Mac. So keeyping the repositories in sycned is essential.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For that I follow these simple steps.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;- Pull the remote repository in your new workstation
- Make changes to your code
- Push (publish) the updates
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;The key is to pull and update the local repository assuming the remote has the latest updates.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-{git}&#34;&gt;git pull
git add -A
git comit -m &amp;quot;Update message&amp;quot;
git push origin master
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.wikipedia.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>To the Aspiring Data Scientists</title>
      <link>/post/to-the-aspiring-data-scientists/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/to-the-aspiring-data-scientists/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A lot of times interested folks contact me with a question like this: ‘I want to be a data scientist; can you help?’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, I wish I could. The reality is, I won’t be able to unless I really understand what you want and why you want it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Firstly because guiding someone is next to impossible in this time and era when everything is so convoluted. People come to learn with preconceived ideas and notions. I am not saying you have to come with a blank slate, what I am saying is you need to show real motivation. I repeat, you must have a motivation and you must be able to articulate why you are motivated.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There is no shortage of tutorials, courses, documents, websites, articles today on how to become a data scientist. Sadly, most of the times there is a business mind lurking behind such documents and campaigns. They will tell you only partial truth. They will tell you that you can become a data scientist in 4 months, or in 6 months, or by completing a boot camp and so on and so forth.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In my opinion, if you already have the background of a typical data scientist (have worked with data, have knowledge of scientific process, programming skills in R, Python, SAS, or any relevant language), then yes, you can acquire the knowledge and become familiar with the tools that data science utilizes within a short period of time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On the other hand, if you are a complete novice, you will not only be deceived by these campaigns but also become frustrated quickly. This is because you were drawn to something for which you were not prepared for. And you did not anticipate the challenges you would face to become a data scientist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now let’s come to the main point.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;why-do-you-want-to-become-one&#34;&gt;Why do you want to become one&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ask yourself the “why” question and give an honest answer. What is your response?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is perfectly okay to say that you want to be a data scientist because the market is hot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But the best approach would be to write a few points on a piece of paper as to why do you want to become a data scientist.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Point 1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Point 2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Point 3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Point 4&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;You could list that you are passionate about working with data; you want to make an impact by helping the management or team leaders making the right decision based on data, or you just enjoy solving other’s problems with data.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Whatever may be your reasons, it is important to list them down. Listening makes you look at it by yourself. That helps you to assess whether this is really something you want to do.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Motivation is the key.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;know-what-is-data-science-and-who-are-data-scientists&#34;&gt;Know what is data science and who are data scientists&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Before you jump into this field, do some research about the field. Google it, find some blogs to follow, read some whitepapers from reputed analytic organizations and software companies such as SAS, IBM, Google, Microsoft and many others. Spend some time reading. Not just skimming through; actual reading. To me, reading is the best way to broaden knowledge. In this era of YouTube and video lectures, I still find reading somewhat superior, especially for beginners. Once you have acquired a general understanding of the field, listening to lectures or watching short video clips would boost your knowledge quickly.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;what-do-data-scientists-do&#34;&gt;What do data scientists do&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;I will write briefly. I am working work on a separate article on it.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Data scientists solve problems with the help of data. That’s what they do.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;On paper, Data Scientists do so many things that someone with a title of data scientist in one industry cannot possibly list what another data scientist might be doing in a different industry. That is to give you an idea of how variable the type of works data scientists is involved with.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simply put, data scientists work with data to bring actionable insight that helps to solve a problem. If the data scientist is working in a financial organization, the problems would be related to, say, banking industry, the stock market, etc. If the data scientist works in healthcare, the problem would be related to healthcare service provider such as hospitals, health units.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Data scientists do not necessarily get involved with building the data architecture such as data warehousing or setting up or maintaining cloud infrastructure for an organization. Those who work in this type of work are called ‘Data Engineers’. You may want to read a little more about this in my earlier post (in Bengali).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let me clarify one thing–data scientists do not necessarily design the databases. It is the data engineers who do that. Data scientists analyze the data to drive business whereas data engineers develop and maintain the architecture that stores data. Data scientists or statisticians do not build or maintain databases in most of the cases. However, there is often a need to create smaller databases for a specific purpose or a project. A data scientist may need to design, develop and maintain project-specific databases, which are largely different from enterprise-level data warehouse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Most large organizations have their separate team of engineers who develop and maintain the data-science platforms (DBs, Hadoop, etc.).&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;how-to-become-a-data-scientist&#34;&gt;How to become a data scientist&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Everyone wants to be a data scientist but only some will be successful. The reason is in part, your preparation, in part your effort. If you are not from a quantitative background with some math, and computer programming experience, I would say it would be a daunting task for you to learn what it takes to be a data scientist. I am completely being honest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At some point in time, you are going to read and write computer programs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you’ve never written a computer program, I am not sure how long it will take for you to pick up a language. But I personally feel that it takes at least 6 months to get some basics of any programming language. Another year or so to know a bit more. If you engage yourself full time to learn a language, you might be able to write simple programs and carry out simple data science tasks within 4-6 months.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;two-approaches-to-be-a-data-scientist&#34;&gt;Two approaches to be a Data Scientist&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Learn the tools to become data scientist, or
Find the problems you want to solve, and then learn what it takes to solve them&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The first approach is the typical approach and I call it bottom-up approach. I will not discuss the first approach because it has been the mainstream approach thus far. This has brought so many discussions, lot of training offerings, online courses, articles in the media, blogs, and vlogs, and much more.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I will focus on the second approach to becoming a data scientist. I call it top-down approach.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;find-problems-that-you-want-to-solve&#34;&gt;Find problems that you want to solve&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;This is perhaps the easiest way to find out if you really want to be a data scientist. If so, keep reading.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I call this approach a top-down approach, you first find a problem and then solve it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As I wrote earlier in this article, data scientists solve problems with the help of data. In other words, they have a problem to solve in front of them and they would provide a solution using data.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now this may sound like, well, problem is there, the data is there, so what’s the big deal?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It’s not a big deal, but its a huge deal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Having the data is only one step to solving the problem. What if you do not have the data in the right form, or you do not have the data in the first place. If you have the data, it often takes 80% of your time to prepare it for your analysis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you do not have the data, then you first need to get the data in the first place.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;where-do-i-find-problem&#34;&gt;Where do I find problem?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Well, problems are everywhere, you just have to look around.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I am going to give you some ideas which should give you enough clues to find a problem on your own and discover what it takes to solve those problems. Here goes the list with brief descriptions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problem 1:&lt;/strong&gt; Building a list of most important news of the day&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This may sound like an unattractive problem. But think about how you might want to use the information. First, you need to think about a focus area. If you are interested in politics, the possibilities are endless. If you build a list exclusively on “North Korea”, you would find at the end of the year how the things unfolded and you can present the information on a timescale. The importance of such a list is to be able to find temporal relationship between different events which may affect some other event/outcome of interest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You might be aware that news or sometimes a tweet from an influential person can affect the stock price of a particular company in the US stock market.  But this could be useful beyond US market. You will find many potential use cases if you think a bit deep.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problem 2:&lt;/strong&gt; Tracking accident statistics&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This problem is particularly suitable for resource-limited countries where government record keeping is inadequate. Every day newspapers report accidental deaths due to road crashes. You could select one or two major newspapers and scan their pages to retrieve news about road accidents. This could be done as part of a research project at your institution where you pursue a Bachelors or Masters degree.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problem 3:&lt;/strong&gt; Calculating impact of  faculty research&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is something you can do for your department, or institution or country. Start with your department first where you have only a handful of faculties who are presumably doing some kind of research and publishing their findings in journals. Think of developing an automated system that would find articles (in Google Scholar, for example) and calculate impacts (from the journal impact factors). You can present the results by department, by type of research, or by institution.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problem 4:&lt;/strong&gt; Build an economic performance dashboard&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can use Google’s Data Studio to build a dashboard of economic performance of your country on some key performance metrics. The data could be found on the central bank’s website or government data repositories. For Bangladesh, many economic data sets are available online free of charge. Just visit &lt;a href=&#34;https://www.bb.org.bd/econdata/&#34;&gt;https://www.bb.org.bd/econdata/&lt;/a&gt; and find your data there.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;In conclusion, you can take the easier route to be a data scientist. In this route, you first need to find a problem and you will point your learning path towards solving that problem. The path is not smooth. But you can always ask questions to someone who knows or someone more experienced. It is a good practice to find someone who would be your mentor and will guide you through your learning path. Since you are learning on your own, you have to take the responsibility on your own. If you do not want to learn, nobody is going to push. If you are really interested and motivated, I hope this article has given you some direction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Happy learning.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Statisticians in the Data Science Era</title>
      <link>/post/statisticians-in-the-data-science-era/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/statisticians-in-the-data-science-era/</guid>
      <description>&lt;p&gt;If you are exploring the hot field of Data Science today, you probably know by now that there is no unique way to define data science. Everyone’s perspective comes from their respective backgrounds. Statisticians think they are data scientists while CS folks think they are.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I would not go into the debate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Both have truth in their arguments as the typical problems they solve are quite different. There are some exceptions where their workflows overlap. Let me provide some thoughts from my perspective.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I am a statistician by training and I have been in the analytic world for over 15 years. This includes time spent at universities teaching graduate level statistics courses as well as working in the healthcare industry as a data scientist.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;three-types-of-statisticians&#34;&gt;Three types of Statisticians&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Like many scientific disciplines, statisticians contribute to the science in two different ways.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;First, through theoretical contribution to the scientific literature to advance the knowledge. In this type of work, statisticians focus on developing new methods to solve new problems or improving existing methods. In statistical science, any new theoretical development takes several years, sometimes decades, to gain popularity among the mainstream practitioners. Part of it is due to the availability of software packages or lack thereof that the practitioners are most familiar with. And there are some other reasons too.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Secondly, the works of applied statisticians and applied researchers including epidemiologists who focus on solving problems that need an immediate solution. Most of the time they utilize already developed statistical methods in their workflow. Here’s where most of the overlap happens between the works of applied statisticians and practitioners of statistics.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;However, there is no strict boundary between applied and theoretical statisticians. Often, applied statisticians develop new methods to solve an existing problem. Thus, the third kind of statisticians are those who fall somewhere in between theoretical statisticians and applied statisticians.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;towards-data-science&#34;&gt;Towards Data Science&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;There are, however, some philosophical differences between these two types of statisticians. Theoretical researchers often think they are superior to their counterpart, while the applied folks think they are the ones whose contributions have a real impact. Both are wrong, in my honest opinion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compared to their peers, Applied Statisticians find their views better aligned with the theme of today’s data science. This is perhaps because of the way they were trained during their academic years.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Applied statisticians are taught and trained to use data to bring insights out of it. They are trained not only to fit a model and know how it works but also to communicate with their customers in non-technical terms. Intuition is all that takes priority over theoretical derivations. As Jo Hardin points &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;.. when teaching, for example, the Neyman-Pearson lemma, the intuition behind how we know what we know (and why it matters) is vastly more fundamental for the students’ future research capabilities than the detailed steps of the proof.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;I think it is vital for a student of statistics to learn and think this way to become successful in today’s job market.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;data-scientist-vs-data-engineers&#34;&gt;Data Scientist Vs Data Engineers&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The difference between many types of data scientists is often confusing even to the statisticians. Sometimes, data scientists and data engineers are considered equally. In fact, the type of work they do is quite different.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let me clarify one thing–data scientists do not necessarily design the databases. It is the data engineers who do that. Data scientists analyze the data to drive business whereas data engineers develop and maintain that architecture.  Data scientists or statisticians do not build or maintain databases. Most large organizations have their separate team of engineers who develop and maintain the data-science platforms (DBs, Hadoop, etc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do the statisticians need to know a bit of database? Yes, a basic understanding is good enough. Most of the time all you will do is pull some tables from different sources and join them to create a working data set. For that, you need to understand basics and you do not have to be a data architect for that. If you are working in a startup company, then you may be required to understand in greater depth, though as they have less manpower.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;How big of a deal knowing how to efficiently join tables? Not so big. Anyone with a decent knowledge of data and SQL can learn to do it with some reading and practice. But you have to have the mindset of learning in the first place.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;use-of-statistics&#34;&gt;Use of Statistics&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;In my work, I find statistics invaluable although most of the time we do not use many advanced techniques. And this is by far true for most organizations who utilize data for decision-making. High-level analysis such as modeling and machine learning stay at the very top level of the application pyramid. You still need to lay the foundation using basic analysis and visualizations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;How media is portraying data science today (such as deep learning and AI) is what perhaps 1% of all the analytics an organization needs. Many large organizations do not hire people for that. They purchase a solution instead as that is more cost-effective. For many problems where deep learning is not applicable, they need analytic people with decent statistical literacy.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Data Science as it’s being understood today solves problems that are, for the most part, quite different than the problems that would need statisticians’ help to solve. Being on both sides of the aisle I can see how they complement each other and how they both are relevant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let me know what’s your thoughts are. And please share this article if you find it useful.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thank you!&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Jo Harding (2017). Expectations and Skills for Undergraduate Students Doing Research in Statistics and Data Science, AMSTAT Newsletter &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curriculum Vitae</title>
      <link>/post/cv/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/cv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Enayetur Raheem, PhD &lt;br&gt;
Data Scientist (Neurosciences)&lt;br&gt;
Carolinas HealthCare System &lt;br&gt;
720 E Morehead St.&lt;br&gt;
Charlotte, NC 28202, USA&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;employments&#34;&gt;Employments&lt;/h1&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Years&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Institution&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Jun 2016 ~&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Data Scientist, Carolinas HealthCare System, Charlotte, NC, USA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Aug 2013 ~ May 2016&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Assistant Professor of Applied Statistics, University of Northern Colorado, Greeley, CO, USA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Aug 2012 ~ May 2013&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Assistant Professor of Statistics, University of Wisconsin-Green Bay, Green Bay, WI, USA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Jan 2010 ~ Aug 2012&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Data Analyst, Windsor-Essex County Health Unit, Windsor, Ontario, Canada&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h1 id=&#34;education&#34;&gt;Education&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PhD in Statistics, 2012, University of Windsor, Windsor, Ontario, Canada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Masters in Statistics, 2005, McMaster University, Hamilton, Ontario, Canada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Masters in Applied Statistics, 2000, University of Dhaka, Bangladesh&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;publications&#34;&gt;Publications&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2018&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mohammad Sorowar Hossain, Md. Mahbub Hasan, Muhammad Sougatul Islam, Salequl Islam, Miliva Mozaffor, Md. Abdullah Saeed Khan, Nova Ahmed, Waheed Akhtar, Shahanaz Chowdhury, S. M. Yasir Arafat, Md. Abdul Khaleque, Zohora Jameela Khan, Tashmim Farhana Dipta, Shah Md. Zahurul Haque Asna, Md. Akram Hossain, KM Sultanul Aziz, Abdullah Al Mosabbir, &lt;strong&gt;Enayetur Raheem&lt;/strong&gt; (2018). Chikungunya outbreak (2017) in Bangladesh: Clinical profile, economic impact and quality of life during the acute phase of the disease. 
&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1371/journal.pntd.0006561&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;PLOS: Neglected Tropical Diseases&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nova Ahmed, &lt;strong&gt;Enayetur Raheem&lt;/strong&gt;, Nusrat Rahman, Zillur Rahman Khan, Abdullah Mosabbir, Mohammad Sorowar Hossain (2018). Managing autism spectrum disorder in developing countries by utilizing existing resources: A perspective from Bangladesh. 
&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1177/1362361318773981&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Autism&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;2017&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Md. Mahbub Hasan, &lt;strong&gt;Enayetur Raheem&lt;/strong&gt;, Tanvira Afroze Sultana, Mohammad Sorowar Hossain (2017). Pattern of hematological malignancies in adolescents and young adults in Bangladesh. 
&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.canep.2017.11.001&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Orphanet Journal of Rare Diseases&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 51, 109-112.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hossain, M. S., &lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt;, Sultana, T. A., Ferdous, S., Nahar, N., Islam, S., &amp;hellip; &amp;amp; Khatun, H. (2017). Thalassemias in South Asia: clinical lessons learnt from Bangladesh. 
&lt;a href=&#34;https://ojrd.biomedcentral.com/articles/10.1186/s13023-017-0643-z&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Orphanet Journal of Rare Diseases&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 12(1), 93.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Islam, M, Khan JR, &lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt; (2017). Bradley-Terry model for assessing the performance of ten ODI cricket teams adjusting for home ground effect. 
&lt;a href=&#34;http://www.jds-online.com/file_download/628/221-OK.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Journal of Data Science&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 16, 657-668.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;2016&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dey, S., &amp;amp; &lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt; (2016). Multilevel multinomial logistic regression model for identifying factors associated with anemia in children 6–59 months in northeastern states of India. 
&lt;a href=&#34;http://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/23311835.2016.1159798&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Cogent Mathematics&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 3(1), 1159798.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;2015&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jahan Y, &lt;strong&gt;Raheem E&lt;/strong&gt;, Akhteruzzaman M, Hussain MA, Kazal RK, et al. (2015) Association of TSH Level with First Trimester Pregnancy Loss in Anti-TPO Antibody Negative Women in Bangladesh. 
&lt;a href=&#34;http://www.jscimedcentral.com/Obstetrics/obstetrics-3-1061.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Med J Obstet Gynecol&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; 3(3): 1061&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sanku Dey, &lt;strong&gt;Enayetur Raheem&lt;/strong&gt;, and Preenan Sarkar (2014). Identifying the Factors Influencing Institutional and Non-Institutional Delivery Practices in Slums of Shillong City. 
&lt;a href=&#34;http://medind.nic.in/hab/t14/i3/habt14i3p76.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Health and Population – Perspectives and Issues&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; 37 (3 &amp;amp; 4), 76-87, 2014 (Published in June 2015)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sanku Dey, &lt;strong&gt;Enayetur Raheem&lt;/strong&gt; (2015). Socio-Economic Determinants of Family Planning Acceptance among Slum Dwellers of Shillong City, Meghalaya–A Multivariate Analysis using Logistic Regression Model, 
&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Enayetur_Raheem/publication/283273293_Socio-Economic_Determinants_of_Family_Planning_Acceptance_among_Slum_Dwellers_of_Shillong_City_Meghalaya-A_Multivariate_Analysis_Using_Logistic_Regression_Model/links/563003f908ae76226de004ff/Socio-Economic-Determinants-of-Family-Planning-Acceptance-among-Slum-Dwellers-of-Shillong-City-Meghalaya-A-Multivariate-Analysis-Using-Logistic-Regression-Model.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Demography India&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 41, 1&amp;amp;2, pp. 65-74.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;2014&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dey, S., &lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt;, &amp;amp; Sarkar, P. (2014). Identifying the factors influencing institutional and non-institutional delivery practices in slums of Shillong city. 
&lt;a href=&#34;http://medind.nic.in/hab/t14/i3/habt14i3p76.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Health and Population: Perspectives and Issues&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 37(3-4), 76-87.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Yusuf Ali, Shah AL-Emran, M. B. Islam, and &lt;strong&gt;E. Raheem&lt;/strong&gt; (2014). Adaptation to climate change in coastal saline area of south-western region of Bangladesh. &lt;em&gt;Int. J. Sustain. Agril. Tech.&lt;/em&gt; 10(4): 09-16.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;2012&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;S. Ejaz Ahmed, and &lt;strong&gt;S. E. Raheem&lt;/strong&gt;, (2012). Shrinkage and absolute penalty estimation in linear models, 
&lt;a href=&#34;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/wics.1232/full&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;WIREs Computational Statistics&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Volume 4, Issue 6, pages 541–553, November/December 2012.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raheem, E&lt;/strong&gt;, Ahmed S. E., Doksum K. A. (2012). Absolute penalty and shrinkage estimation in partially linear models. 
&lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.1016/j.csda.2011.09.021&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Computational Statistics and Data Analysis&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. 56(4):874-891.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;2011&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt; and Ahmed, S. E. (2011). Positive-shrinkage and Pretest Estimation in Multiple Regression: A Monte Carlo study with Applications. 
&lt;a href=&#34;http://jirss.irstat.ir/browse.php?a_id=166&amp;amp;sid=1&amp;amp;slc_lang=en&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Journal of Iranian Statistical Society&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. 10(2):267-289.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;2010 and before&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ahmed, S E, &lt;strong&gt;Raheem E&lt;/strong&gt;, Hossain M. S. (2010). Absolute Penalty Estimation. International Encyclopedia of Statistical Science.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raheem, S. E.&lt;/strong&gt;, Syeda Shamema Sultana and Mohammad Shahed Masud (2006). Factors contributing to Bangladesh’s GDP: A principal component factor analysis approach. BRAC Univeristy Journal, Vol III, No.1, pp. 27-33.
2005&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Hossain, A and &lt;strong&gt;Raheem, S. E.&lt;/strong&gt; (2005). A comparison of nonparametric and parametric approaches for estimating survivor function. AIUB Journal of Science and Engineering, Vol 4, No. 1, pp. 19-24.
2004&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt; and J. A. Syeda (2004). Intergenerational Mobility in Landholding among the Santal Tribe: A Markov Chain Model Approach. Social Science Review, Dhaka University Studies (Part D), Vol 20, No. 2, pp. 67-77.
2002&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raheem, S.&lt;/strong&gt; and Sekander Hayat Khan (2002). Combining Probability of Emptiness and Mean First Overflow Time of a Dam to Determine its Capacity. 
&lt;a href=&#34;http://www.spatialhydrology.net/index.php/JOSH/article/view/12/12&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Journal of Spatial Hydrology&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Vol. 2, No.2.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;courses-taught&#34;&gt;Courses Taught&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Introductory Statistics (undergrad level)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mathematical Statistics (undergrad level)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Experimental Design (grad level)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Introduction to Statistical Computing (with SAS) (grad)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Advanced Statistical Programming	with SAS (grad)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Multivariate Analysis (Theory and Applications)	(grad)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;professional-membership&#34;&gt;Professional Membership&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Member, American Statistical Association (ASA) (2010 ~)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Member, Statistical Society of Canada (SSC)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Life member, Bangladesh Statistical Society&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Life member, Bangladesh Association for the Advancement of Science&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>গবেষণা পদ্ধতি ও কোলাবরেটিভ কাজের ধারা</title>
      <link>/post/collaborative-research-workflow/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/collaborative-research-workflow/</guid>
      <description>&lt;p&gt;সবকিছুই এখন দ্রুত চলছে — প্রযুক্তির উন্নয়ন হচ্ছে দ্রুত, সামাজিক পরিবর্তন হচ্ছে অনেকটা চোখের সামনেই, বাড়ছে মানুষ, আর সেইসাথে বাড়ছে ডেটা!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;সময়ের প্রয়োজনে গবেষণা এখন হয়ে উঠেছে কোলাবরেটিভ বা সহযোগিতামূলক। এতে সুবিধা অনেক। একসাথে অনেক ফিল্ডের এক্সপার্টরা কাজ করছে যার ফলে প্রোডাক্টিভিটি বেড়েছে। অর্থাৎ অল্প সময়ে দ্রুত প্রোডাক্ট (রিসার্চ পেপার) বের করা সম্ভব হচ্ছে। নব্বইয়ের দশক থেকে শুরু করে তার পরবর্তী সময়কালে কোলাবরেটিভ কাজের সুযোগ ও আগ্রহ দুইই বেড়েছে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;তরুণ গবেষকদের কোলাবরেটিভ কাজ শুরু করার প্রাথমিক ধাপ হলো রিসার্চ কীভাবে করে সে সম্পর্কে ধারণা থাকা। আমাদের দেশের বিশ্ববিদ্যালয়গুলোতে রিসার্চ মেথডলজি নামে একটি বিষয় পড়ানো হয়। গবেষণা পদ্ধতি জানতে এবং তার ব্যবহারিক রূপ দেখতে এই কোর্সের কোন বিকল্প নেই। কাজ করে করে কাজ শেখা যায় তবে সেটি আরো এফিসিয়েন্ট হয় যদি তাত্ত্বিক জ্ঞান অর্জন করা থাকে। যেটি সম্ভব হয় এরকম কোর্স করার মাধ্যমে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;প্রথাগত কোর্স করলেই যে সবাই সবকিছু শিখে নেবে এমনটি নয়। তবে কোন কিছু সম্পর্কে একেবারে অন্ধকারে থাকার চেয়ে কিছুটা জানা ভালো যদি সেই জানাকে পরবর্তীতে জ্ঞান আহরণের প্রাথমিক ধাপ হিসেবে বিবেচনা করা হয় এবং সেরকম প্রচেষ্টা থাকে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;দু:খজনক হলেও সত্যি যে আমাদের দেশে পড়াশুনা ও গবেষণার জন্য সত্যিকার কোন মোটিভেশন না থাকায় এই কোর্সটিও কাগুজে কোর্সে পরিণত হয়। এরকম কোর্স থেকে শিক্ষার্থীরা সামান্য কিছুই পেয়ে থাকে যেগুলোকে তারা পরবর্তীতে নিজেদের গবেষণায় কাজে লাগাতে পারে। এর কারণ বহুবিদ। অন্যতম কারণটি হলো শিক্ষার সাথে ব্যবহারিক কাজের কোনো সম্পর্ক না থাকা।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এই সমস্যার উত্তরণের একটি পথ আছে যেটি হলো গবেষণায় নেমে পড়া। বাংলাদেশের তরুণ শিক্ষার্থীরা অনেকেই গবেষণা করতে চায় কিন্তু কীভাবে করবে সেটি অনেক সময় খুঁজে পায়না। এর কারণ মুলত শিক্ষা প্রতিষ্ঠানগুলোতে গবেষণার পরিবেশ না থাকা কিংবা আনপ্রোডাক্টিভ খাতে সময়ের অপচয় করা। এছাড়া আগেই যেমনটা বলেছি– শিক্ষার্থীদের মোটিভেশনের অভাব আরেকটি বড় কারণ। অনেক সময় শিক্ষক গবেষণায় আগ্রহী কিন্তু শিক্ষার্থী সিস্টেমের ফাঁক ফোকর ব্যবহার করে দায়সারা কাজ করে পার পেয়ে যেতে চায়।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;গবষণ-পদধত&#34;&gt;গবেষণা পদ্ধতি&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;এই লেখায় গবেষণার বিস্তারিত আলোচনা করবো না। গবেষণার পুরো বৃত্তান্তের স্টেপ বাই স্টেপ বর্ণনা করেছেন রাগিব হাসান তার 
&lt;a href=&#34;http://elochinta.com/gobeshona/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;গবেষণায় হাতেখড়ি&lt;/a&gt; বইটিতে। আমি সেখানকার চুম্বক অংশ তুলে দিচ্ছি।&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;বইটা ভাগ করা হয়েছে কয়েকটি অংশে। প্রথমে আলোচনা করা হয়েছে গবেষণা কাকে বলে, এর প্রয়োজনীয়তা এবং মূলনীতি নিয়ে। এর পরে আস্তে আস্তে বলা হয়েছে, কীভাবে গবেষণা শুরু করবেন, বিষয় নির্বাচন ও লিটারেচার রিভিউ করবেন। তার পরে ধাপে ধাপে দেখানো হয়েছে, রিসার্চ পেপার পড়া, বোঝা, এবং নিজের গবেষণাপত্র কীভাবে লিখবেন। গবেষণার সমস্যা সমাধানের জন্য নতুন আইডিয়া কীভাবে চিন্তা করবেন ও যাচাই করবেন। এছাড়া গবেষণার ফলাফলকে প্রেজেন্টেশন বা বক্তৃতার মাধ্যমে উপস্থাপন করার নানা কৌশল সম্পর্কে লিখেছি। এবং সবশেষে আলোচনা করেছি গবেষণার অর্থায়ন কীভাবে করবেন, এবং গবেষণার সাথে আনুসঙ্গিক অনেক বিষয় যেমন গবেষকদের অভ্যাস, গবেষণার জন্য সময় জোগাড় করা, এসব কিছু।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;আমি নতুন করে চাকা আবিষ্কার না করে বরং সংক্ষেপে ধাপগুলো তুলে ধরছি। এটি বিশেষ করে যারা আমার সাথে কাজ করতে চান তাদের জন্য অবশ্যপাঠ্য। তাছাড়া নিজেদের গবেষণাতেও এই ধাপগুলো অনুসরণ করা যাবে। হয়তো কাজের ধারা কিছুটা বদলাতে হতে পারে। সেটি নির্ভর করবে কী ধরনের গবেষণা হচ্ছে তার উপর।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;সমসয-কথয়-পবন&#34;&gt;সমস্যা কোথায় পাবেন?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;সমস্যা অনেক ভাবে পাওয়া যেতে পারে। যারা কোন বিষয়ের অভিজ্ঞ বা অথরিটি তারা খুব সহজেই একটা গবেষণা করার মতো সমস্যা বের করতে পারেন। কিন্তু নতুন গবেষকদের জন্য এটি অনেক কঠিন একটি বিষয়। তাই তাদের জন্য গবেষণা করার মতো সমস্যা খুঁজে পেতে সংশ্লিষ্ট বিষয়ের জার্নাল থেকে আর্টিকেল পড়ার পরামর্শ দিচ্ছি। এটি সবচেয়ে কম সময়ে ভালো একটি সমস্যা খুঁজে পাওয়ার সবচেয়ে সহজ উপায়। আর দ্বিতীয়টি হলো চোখ কান খোলা রাখা এবং নিজের চিন্তা ভাবনা থেকেই সম্ভাব্য সমস্যা বের করা।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;মনে রাখতে হবে সব সমস্যাই গবেষণা করার মতো নয়। অনেক সময় দূরদর্শীতা এবং অভিজ্ঞতার অভাবে একটি কাজ শুরু করে সেটি নানা কারণে শেষ করা হয়ে ওঠে না। প্রথম দিকে তাই অভিজ্ঞ কারো সাথে কাজ করলে কাজটি ভালো ভালোয় শেষ করার সম্ভবনা বাড়ে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;গবেষণার সমস্যা খুঁজতে গিয়ে আপনি প্রথমেই ব্রড একটা সমস্যা নিয়ে চিন্তা করবেন। তার পর সেখান থেকে ছোট ছোট বা স্পেসিফিক একাধিক সমস্যা বের করুন। সেগুলোকে লিপিবদ্ধ করুন। তারপর সেখান থেকে একটি বা দুটি সমস্যাকে বাছাই করুন। একটি গবেষণায় একটি প্রধান সমস্যাকে লক্ষ্য করে এগুবার পরামর্শ দেবো। এতে করে গবেষণা সেই লক্ষ্যেই স্থির থাকে এবং সকল কর্মকান্ডও ওই লক্ষ্যকে ঘিরে হয় বলে গবেষণাটি ভালো মানের হওয়ার সম্ভবনা থাকে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;যেমন ধরুন আপনি বাংলাদেশের কলেজ ও বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষার্থীদের মধ্যে ক্যানসার সচেতনতা নিয়ে কাজ করবেন বলে স্থির করছেন । ক্যান্সারের অনেক ধরন আছে। এক্ষেত্রে ভালো হবে একটি মাত্র ক্যান্সার (ধরা যাক স্তন ক্যান্সার) নিয়ে কাজ করা। সেই সাথে টার্গেট পপুলেশনে কলেজ শিক্ষার্থীদের না অন্তুর্ভুক্ত করে শুধু বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষার্থীদের অন্তর্ভুক্ত করলে আপনার গবেষণাটি আরো ফোকাসড হবে।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;গবষণর-লকষয-ও-উদদশয-নরধরণ-কর&#34;&gt;গবেষণার লক্ষ্য ও উদ্দেশ্য নির্ধারণ করা&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;গবেষণার মূল লক্ষ্যই হলো কোন সমস্যাকে তুলে ধরা বা সেটির সমাধানের পথে কী কী করা যায় সে সম্পর্কে রেকমেন্ডেশন দেয়া। সেজন্য গবেষণার মাধ্যমে যে যে প্রশ্নের উত্তর জানা প্রয়োজন সেগুলোকে লিপিবদ্ধ করা দরকার। এতে করে গবেষণাটি সিস্টেমেটিক হবে এবং গবেষণার শেষে লক্ষ্য ও উদ্দেশ্য পূরণ হলো কী না সেটিও পরিমাপ করা যাবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এজন্য গবেষণার প্রশ্ন বা Research Questions (RQs) গুলোকে লিখে রাখতে হবে। অনেকগুলো প্রশ্ন একসাথে লেখা যেতে পারে তবে কয়েকটি স্পেসিফিক প্রশ্নের উত্তর গবেষণায় খোঁজা হবে। এই প্রশ্নগুলোকেই একে একে উত্তর দেয়া হবে কনক্লুসন বা ডিসকাসন সেকশনে।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;লটরচর-রভউ&#34;&gt;লিটারেচার রিভিউ&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;সমস্যা বের করার পর আপনাকে দেখাতে হবে আপনার গবেষণাটি কেন দরকার। অর্থাৎ আপনাকে বোঝাতে হবে আপনার কাজের মোটিভেশন কী? সেজন্য এই সমস্যার উপর ইতোপূর্বে কে কী করেছে এবং তাদের কাজগুলোকে আপনার রিভিউ করতে হবে। লিটারেচার রিভিউ লেখা সহজ নয়। মানে এটিকে খুব সহজ ভাবে নেয়া উচিত নয়। লিটারেচার রিভিউ কেবলমাত্র পূর্বে সম্পাদিত কাজের তালিকা নয় বরং সেই কাজগুলো কীভাবে একটির সাথে আরেকটি সম্পর্কযুক্ত সেটি বুঝে আপনাকে পাঠকউপযোগী করে উপস্থাপন করতে হবে। এরকম উপস্থাপনার উদ্দেশ্য হলো আপনার গবেষণার কনটেক্সট বা প্রাসঙ্গিকতা তৈরী করা। আপনার রিভিউ পড়ে যেন সবাই বুঝতে পারে আপনার অবদান কতটুকু এবং কীভাবে।&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Your work must be put into proper context and argued what you’ve done and why…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;খুব ভালো মানে কাজও কিন্তু ভাল লিটারেচার রিভিউ না থাকার কারণে রিভিউয়াররা বাতিল করে দিতে পারে। এক্ষেত্রে আপনাকেই কাজের নতুনত্ব ও অবদান লেখার মাধ্যমে তুলে ধরতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;মথড-অব-এনলসস-ব-মথডলজ&#34;&gt;মেথড অব এনালিসিস বা মেথডলজি&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;এই অংশে মূলত পরিসংখ্যানিক এনালিসিস করা হয়। একজন গবেষক নানা ভাবে তার গবেষণা করতে পারেন। তবে এপিডেমিওলজিকাল এবং সামাজিক-বিজ্ঞানের গবেষণাগুলোকে মোটা দাগে তিনভাগে ভাগ করা যায়।&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ক্রস-সেকসনাল স্টাডি (Cross-sectional study)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;অবজারভেশনাল স্টাডি (Observational study)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;এক্সপেরিমেন্টাল স্টাডি (Experimental study)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ক্রস-সেকসনাল স্টাডি পরিচালনা করা হয় একটি পপুলেশনের বৈশিষ্ট্যগুলোর স্ন্যাপশট দেখার জন্য। যেকোন সময়েই এরকম স্টাডি করা যায়। লক্ষ্য রাখতে হবে সময়টি যেন এমন না হয় যে এটি গবেষণার প্রশ্নের সাথে সম্পর্কযুক্ত। ধরুন আপনি জানতে চাইছেন ঢাকা শহরে প্রতিদিন কত সংখ্যক মানুষ বাইরের জেলাগুলো থেকে আসে। সেজন্য আপনাকে একটি টিপিক্যাল দিন বাছাই করতে হবে যেটার সাথে ঢাকা শহরে মানুষ আসার বিশেষ কোন সম্পর্ক না থাকে। যেমন ইজতেমার মওশুমে অনেক মানুষ ঢাকায় আসে। আপনি যদি সেরকম কোন একটি সময়ে গবেষণার জন্য উপাত্ত সংগ্রহ করেন তাহলে আপনি প্রকৃত চিত্র পাবেন না। এক্ষেত্রে আপনার গবেষণার ফল বায়াসড হবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;অবজারভেশনাল স্টাডিতে আপনি শুধু অবজার্ভ করবেন বা দেখবেন। সেটি হতে পারে স্টাডি শুরু থেকে ভবিষ্যতের দিকে আপনার স্টাডি সাবজেক্টকে ফলো করা। আবার হতে পারে স্টাডি শুরুর সময় থেকে পিছনের দিকে অরজার্ভ করা। উদাহরণস্বরূপ আপনি দেখতে চাইছেন নেশাদ্রব্য গ্রহণের সাথে স্ট্রোকের সম্পর্ক আছে কিনা বা নেশাদ্রব্য গ্রহণ স্ট্রোকের সম্ভাবনা বাড়িয়ে দেয় কিনা। এজন্য আপনি টার্গেট পপুলেশনের একটি অংশকে আজ থেকে ফলো করা (অবজার্ভ) করা শুরু করলেন এবং আগামী ৫ বছর তাদের অবজার্ভ করবেন। ৫ বছর শেষে আপনি দেখবেন এদের মধ্যে যাদের স্ট্রোক হয়েছে তাদের কেউ কেউ নেশাকারী এবং কেউ কেউ নয়। এভাবে স্টাডি করে দেখা যাবে নেশাদ্রব্য গ্রহণের সাথে স্ট্রোকের এসোসিয়েসন আছে কিনা। এ ধরনের স্টাডিকে বলে প্রসপেকটিভ স্টাডি।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আবার অন্য ধরনের অবজারভেশনাল স্টাডিতে প্রথমেই তাদেরকে বেছে নেয়া যাদের স্ট্রোক হয়েছে। অর্থাৎ ইভেন্ট যাদের মধ্যে ঘটেছে তাদের বাছাই করে তাদের ইন্টারভিউয়ের মাধ্যমে জানা যে তারা অতীতে কোন নেশাদ্রব্য নিয়মিত গ্রহণ করতো কিনা। এধরনের স্টাডিকে বলে রেট্রোস্পেক্টিভ স্টাডি যা বর্তমানের ইভেন্ট দেখে অতীতকে পর্যবেক্ষণ করা যে ইভেন্টটি ঘটার সাথে অতীতের কার্যকলাপের (নেশাদ্রব্য গ্রহণ) এসোসিয়েশন আছে কিনা।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;অবজারভেশনাল স্টাডিতে শুধুই অবজার্ভ করা হয়, কোন ইন্টারভেনশন দেয়া হয়না।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এক্সপেরিমেন্টাল স্টাডি অনেকটা ফলোআপ বা প্রসপেক্টিভ অবজারভেশনাল স্টাডির মতো। এখানে মূল পার্থক্য হলো এ ধরনের গবেষণায় নতুন ইন্টারভেনশন দেয়া হয় এটা দেখতে যে ইন্টারভেনশনটির কোন এফেক্ট আছে কিনা। ধরা যাক স্ট্রোক কমাতে নতুন একটি ড্রাগ বা লাইফস্টাইলের এফেক্ট আপনি যাচাই করতে চাইছেন। এক্ষেত্রে আপনি দৈব চয়নের মাধ্যমে আপনার গবেষণায় অংশগ্রহণকারিদের একটি অংশকে এই নতুন ড্রাগ বা লাইফস্টাইল দিবেন আর অন্য অংশকে প্লাসিবো দিবেন। 
&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Placebo&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;প্লাসিবো&lt;/a&gt; হলো ঔষধের মতো যেটির আসলে কোন ঔষধি গুন নেই। বিস্তারিত জানতে উইকিতে দেখুন।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;এনলসস&#34;&gt;এনালিসিস&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;এই ধাপে স্ট্যাটিসটিক্যাল এনালিসিস করা হবে। ডেটা সংগ্রহের পর সেটিকে ক্লিন করে সামারি রেজাল্ট এবং পরিসংখ্যানের মডেল (যদি দরকার হয়) ব্যবহার করে সিদ্ধান্ত গ্রহণ করা হবে। গবেষণার জন্য নেয়া নমুনা যদি জনগোষ্ঠীর প্রতিনিধিত্বমূলক হয় তাহলে গবেষণার ফলকে সেই টার্গেট পপুলেশনের উপর জেনারেলাইজ করা যাবে অর্থাৎ গবেষণার ফলটি ওই জনগোষ্ঠীর জন্য প্রযোজ্য এমনটি বলা যাবে।&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;আর যদি প্রতিনিধিত্বমূলক নমুনা না হয়ে থাকে তাহলে গবেষণার ফলাফল কেবল ওই গবেষণায় অংশগ্রহণকারিদের জন্যই প্রযোজ্য হবে। কোনভাবেই সেটি মূল জনগোষ্ঠীর জন্য সত্যি এমনটি বলা যাবে না। গবেষণার ফল প্রকাশের সময় এই ব্যাপারটি  তাই খুব সতর্কতার সাথে লিখতে হবে যাতে কোন ভুল বোঝাবুঝি না নয়। অনেক সময় সংবাদপত্রে গবেষণার ফলকে পুরো জনগোষ্ঠীর ফল হিসেবে দেখিয়ে খবর প্রকাশিত হয় যা সত্যের অপলাপ মাত্র।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;ডসকশন&#34;&gt;ডিসকাশন&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;কোন গবেষণার এটি হলো সার অংশ। ব্যবহারকারিরা এবং যারা পলিসি তৈরি করেন তাদের কাছে এই সেকশনটি গুরুত্বপূর্ণ। তারা এটিই পড়বেন এবং সে মোতাবেক সিদ্ধান্ত গ্রহণ বা পরিবর্তন করবেন যাতে জনগোষ্ঠীতে পরিবর্তন আসে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এজন্য এই অংশটি খুব সতর্কতার সাথে এবং অল্পকথায় লিখতে পারলে ভালো। এই অংশে গবেষণার প্রাপ্ত ফলগুলোকে প্রেজেন্ট করা হয় এবং তা পূর্ববর্তী গবেষণার ফলের সাথে তুলনা করে দেখানো হয়। শুধু নিজের গবেষণার ফল আলোচনা করলেই হবে না, একই ধরনের অন্য গবেষণার ফলের সাথে আপনার গবেষণার ফলের তুলনামুলক আলোচনা করতে হবে। এই অংশে গবেষণার উদ্দেশ্য এবং RQ গুলোকে পুনর্ব্যক্ত করে দেখাতে হয় আপনি গবেষণা শুরুর আগে যা জানতে চেয়েছিলেন সেগুলোর উত্তর পেয়েছেন কী না।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এই অংশটি আপনার গবেষণাকে পুনরায় জাস্টিফাই করবে। সেটি সম্ভব হবে ভালো করে সেকশনটি উপস্থাপন করার মাধ্যমে। এরকম উপস্থাপনা করতে পারা সহজ নয়। অভিজ্ঞতার মাধ্যমে এটি অর্জন করা যায়। শেখার জন্য ভালো জার্নালের আর্টিকেল থেকে আপনার গবেষণার সাথে মিল আছে সেরকম আর্টিকেলের ডিসকাশন সেকশন পড়ার পরামর্শ দিব। পড়ার মাধ্যমে জানা হবে আর সেটি নিজের গবেষণাপত্রে লেখার মাধ্যমে চর্চা হবে।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;কনকলশন-ব-উপসহর&#34;&gt;কনক্লুশন বা উপসংহার&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;পরিশেষে উপসংহারে আপনি আপনার গবেষণার ফলাফল সংক্ষেপে আবারো লিখবেন। অনেক জার্নালে কনক্লুশন এবং ডিসকাশন সেকশন দুটি একত্রে লেখা হয়। সেক্ষেত্রে উপসংহারটিকে আপনার ডিসকাশন সেকশনের শেষ প্যারা হিসেবে লিখতে পারেন। এই সেকশনে পলিসি রেকমেন্ডেশন দিতে পারেন। সেই সাথে আপনার কাজের সীমাবদ্ধতাগুলোও তুলে ধরতে পারেন। সবশেষে ভবিষ্যতে আরও কী কী করা যেতে পারে সেগুলোর একটি আউটলাইন দেয়া যেতে পারে। এ থেকে বোঝা যাবে এই গবেষণায় আপনার অবদান কতটুকু এবং আরও কী কী কাজের সুযোগ আছে যা আপনি কিংবা আগ্রহী গবেষকগণ চিন্তা করতে পারেন।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;কজর-ধর&#34;&gt;কাজের ধারা&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;অনেকেই অনেক ভাবে কাজ করতে পারে তবে আমি আমার মতো করে একটি ওয়ার্কফ্লো দিচ্ছি। আমি প্রথম এবং শেষ থেকে শুরু করে আস্তে আস্তে ভিতরের দিকে কাজ করি। লক্ষ্য, উদ্দেশ্য ও লিটারেচার রিভিউ নিয়ে যুগপদ কাজ করি। লক্ষ্য ও উদ্দেশ্য লেখা হয়ে গেলে এবং রিটারেচার রিভিউ শেষ হলে RQ গুলো কী ভাবে উত্তর করবো সে লক্ষ্যে ডিসকাশন সেকশনে কাজ করি। ডিসকাশন পুরো লেখা হয়না কিন্তু টেমপ্লেট তৈরী করা হয় যেখানে এনালিসিস (ধাপ ৪) থেকে প্রাপ্ত তথ্যগুলো দিয়ে পরবর্তীতে সম্পূর্ণ করা হয়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;তবে এই ওয়ার্কফ্লো নির্ভর করে কী ধরনের গবেষণা হচ্ছে তার উপর। সাধারণত ধাপগুলো এরকম হতে পারে&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;সমস্যা &amp;gt; প্রশ্ন &amp;gt; লিটারেচার রিভিউ &amp;gt; ডিসকাশন টেমপ্লেট &amp;gt; এনালিসিস + মেথডলজি &amp;gt; ডিসকাশন &amp;gt; উপসংহার&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;কিংবা হতে পারে&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;সমস্যা &amp;gt; প্রশ্ন &amp;gt; লিটারেচার রিভিউ &amp;gt; মেথডলজি&amp;gt; ডিসকাশন টেমপ্লেট + এনালিসিস &amp;gt; ডিসকাশন &amp;gt; উপসংহার&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;শষ-কথ&#34;&gt;শেষ কথা&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;আশা করি লেখাটি পড়ে আপনার গবেষণা পদ্ধতি সম্পর্কে একটি রিভিউ হলো। আপনি কোন পদ্ধতি অনুসরণ করে সেটি মন্তব্যে জানালে খুশি হবো। সেই সাথে কোন পরামর্শ যদি থাকে সেটাও জানাতে পারেন।।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;পড়ার জন্য ধন্যবাদ।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;কোলাবরেশন চলুক!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ডেটা সায়েন্টিস্ট হওয়ার প্রস্ততি</title>
      <link>/post/how-to-become-a-data-scientist/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/how-to-become-a-data-scientist/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্স এখন হট টপিক। ডেটা সায়েন্টিস্ট-দের জব মার্কেটে অনেক ডিম্যান্ড। বিদেশের মতো বাংলাদেশে ডেটা সায়েন্সের ব্যবহার এখনো সেরকমভাবে শুরু না হলেও ভেতরে ভেতরে তার প্রস্ততি চলছে। মার্কেটের দিকে তাকালেই আমরা সেটি আন্দাজ করতে পারি। বিশেষ করে তরুণ উদ্যোক্তা, ইন্টারনেট-ভিত্তিক ব্যবসা প্রসারের চিন্তাভাবনা, সরকারের সদিচ্ছা এবং তরুণ মন্ত্রী ও উপদেষ্টাদের ডিজিটাল বাংলাদেশ গড়ার প্রচেষ্টায় পজিটিভলি কাজ করা এবং সর্বোপরি ইন্টারনেট ব্যবহারকারিদের এক্সপোনেনশিয়াল বৃদ্ধি অচিরেই আমাদের ব্যবসা, বাণিজ্য, মার্কেটিংকে এমনভাবে বদলে দেবে যা আমরা এই মুহূর্তে অনেকেই বিশ্বাস করতে পারছিনা।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;যে কারণে নিকট ভবিষ্যতে আমাদের অনেক ডেটা সায়েন্টিস্ট দরকার হবে। দেশের চাহিদা মেটাতে আমাদের নিজেদের মধ্যে থেকেই সেই স্থান পুরণ করতে হবে। আমার কাছে অনেকেই প্রশ্ন করে কিভাবে ডেটা সায়েন্টিস্ট হওয়া যায়। আমি কথোপকথনের মাধ্যমে পুরো প্রসেসটার একটা সারাংশ দেয়ার চেষ্টা করেছি। বিস্তারিত জানতে পুরো লেখাটি পড়ার আহবান জানাচ্ছি।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;ডট-সয়নটসট-হত-চই&#34;&gt;ডেটা সায়েন্টিস্ট হতে চাই&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;ভাল কথা। কিন্তু শুরুতেই বলে নেই ডেটা সায়েন্টিস্ট হতে চাইলেও সবাই শেষ পর্যন্ত ডেটা সায়েন্টিস্ট হতে পারবেন না। এর মূল কারণ হলো সবাই শেষ পর্যন্ত উৎসাহ ধরে রাখতে পারবেন না এবং যতটা পরিশ্রম দরকার হবে ততটা পরিশ্রম করতে পারবে না। একটুও বাড়িয়ে বলছি না। মোটিভেশন ধরে রাখতে পারা অনেকের জন্য সম্ভব হবে না কেননা বাংলাদেশে এখনো জব মার্কটে ডেটা সায়েন্টিস্ট নামে কোন পদ নেই। তবে অচিরেই আসবে বলে আমি অনুমান করি। সে পর্যন্ত যদি মোটিভেশন ধরে রাখতে পারেন তাহলে সম্ভব হতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ডেটা সায়েন্টিস্ট হওয়ার শর্টকাট রাস্তাটা একটু দেখিয়ে দেন&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;ডেটা সায়েন্টিস্ট হওয়ার একটাই শর্টকাট রাস্তা আছে। ইচ্ছাশক্তি আর পরিশ্রম করার মানসিকতা।&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;আমি ডেটা সায়েন্টিস্ট হতে চাই। তিন মাসে কি ডেটা সায়েন্টিস্ট হওয়া সম্ভব?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; না, সম্ভব না। তবে চেষ্টা আর অধ্যাবসায়ের মাধ্যমে স্বল্প সময়ে কিছু দক্ষতা অর্জন করা সম্ভব যা আপনাকে ডেটা সায়েন্টিস্ট হতে সহায়তা করবে।&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;কিন্তু ইন্টারনেটে তিন মাসের বুটক্যাম্প আছে দেখছি&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; ট্রাই করে দেখেন। ওই তিন মাসে যা করাবে তা তিন বছরের সমান। যারা এই লাইনে অলরেডি কাজ করছে তাদের জন্য এগুলো কাজে দিতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ডেটা সায়েন্টিস্ট হতে চাই কিন্তু পরিসংখ্যানের কিছুই জানি না&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; ডেটা সায়েন্স-এর ৯৯ ভাগই স্ট্যাটিসটিক্স। বেশীর ভাগ কাজের জন্য পরিসংখ্যানের বেসিক জ্ঞান থাকতে হবে। তবে মডেলিং এবং মেশিন লারনিং এর জন্য এডভান্সড পরিসংখ্যানের জ্ঞান থাকলে ভালো হবে।&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;কম্পিউটার প্রোগ্রামিং জানতে হবে? &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; প্রোগ্রামিং ছাড়া ডেটা সায়েন্সের কাজ করা অনেকটা পরাটা বানানো জানেন না তাই দোকান থেকে পরাটা কিনে খাওয়ার মতো। কোম্পানি আপনাকে হায়ার করবে পরাটা বানানোর জন্য। অতএব পরাটা বানানো জানতে হবে। সাথে ডিম ভাজিও করা লাগবে।ডিম ভাজির ব্যাপারটা বোঝা গেছে? না বুঝলে বলি &amp;ndash; ডেটা সায়েন্টিস্টদের কাজ শুধু প্রথাগত প্রোগ্রামিং বা প্রথাগত পরিসংখ্যানের ব্যবহার নয়। তার চেয়েও একটু বেশী কিছু। যার জন্য লাগবে কৌতূহল আর কমন সেন্স।&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;দুনিয়া সম্পর্কে কোন খবর রাখি না কিন্তু ডেটা সায়েন্টিস্ট হতে চাই&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; ডেটার দুনিয়া সম্পর্কে খবরা-খবর রাখতে হবে। ডেটা সায়েন্স দ্রুত পরিবর্তনশীল একটি বিষয়। এখানে প্রতিনিয়ত নতুন জিনিস যোগ হচ্ছে। তাই বাজারে টিকে থাকতে হলে নিজেকে সবসময় আপডেটেড রাখতে হবে। আজকের ডেটা সায়েন্স কালেকই পুরনো হয়ে যেতে পারে। প্রথাগত শিক্ষা আপনাকে একটা পর্যায়ে নিয়ে যাবে। বাকীটুকু আপনাকেই এগিয়ে নিতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;সব চাই কিন্তু পরিশ্রম করতে ইচ্ছে করে না, খালি ফেইসবুক করতে ইচ্ছে করে ভালো করে ঘুমানোর জন্যেও পরিশ্রম লাগে। আরেকটু ভেবে দেখুন, পরিশ্রম করতে রাজী আছেন কিনা।&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; ঠিক আছে। আর কী লাগবে?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;আর যা যা লাগবে সে সম্পর্কে এই পোস্ট থেকে একটা ধারণা পাওয়া যাবে।&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash; আচ্ছা, আমি রাজী&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;চলুন তাহলে&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;অল্পকথায়– যাদের ইচ্ছাশক্তি প্রবল, ধৈর্য্য অসীম, কৌতূহল অদম্য, শুধু তাদের জন্য এই ফিল্ড।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্স ফিল্ডে কাজের ধরন যদি আমরা পর্যালোচনা করি তাহলে দেখতে পাব এখানে ডেটা নিয়ে কাজ করতে হয়। তার অর্থ পরিসংখ্যানের ভালো বুনিয়াদ লাগবে। ডেটা নিয়ে যেহেতু কাজ করতে হয় সেজন্য স্ট্যাটিসটিক্যাল প্রোগ্রামিংও জানা থাকতে হবে। কম্পিউটার সায়েন্স জানা থাকতে হবে এমন নয়, তবে জেনারেল পারপাস প্রোগ্রামিং-এর অভিজ্ঞতা থাকলে দ্রুত অন্য একটি ল্যাংগুয়েজ শেখা সহজ হয়। তাছাড়া অধিকাংশ ক্ষেত্রে কোড অল্প কিছু পরিবর্তন করে নতুন প্রজেক্টে কাজে লাগানো যায়। এতে করে সময় বাঁচে। এটা করার জন্য অন্যের লেখা কোড বোঝার মতো দক্ষতা অর্জন করতে হবে। সেক্ষেত্রে কম্পিউটার সায়েন্সের ব্যাকগ্রাউন্ড অবশ্যই কাজে দেবে। মনে রাখা দরকার যে ডেটা সায়েন্সের বড় অংশই পরিসংখ্যান আর কম্পিউটার প্রোগ্রামিং আর হ্যাকিং স্কিল।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;ডট-সয়নটসট-হওয়র-৭ট-ধপ&#34;&gt;ডেটা সায়েন্টিস্ট হওয়ার ৭টি ধাপ&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;যদি গুগল করেন how to become a data scientist,  অনেক সাইট পাবেন যেখানে ধাপগুলো বলা আছে। এদের মধ্যে সবচেয়ে কম্প্রিহেনসিভ তালিকা দিয়েছে ডেটা ক্যাম্প। আমি তাদের মডেলটি আমার মতো করে লিখছি। ইনফোগ্রাফ দেখতে চাইলে সরাসরি তাদের সাইটে দেখা যাবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;সংক্ষেপে ৭টি ধাপ নিম্নরূপ।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;১. পরিসংখ্যান, গণিত ও মেশিন লারনিংএর পাঠ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;২. প্রোগ্রামিং শেখা&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;৩. ডেটাবেইজ সম্পর্কে ধারণা রাখা&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;৪. ডেটা ম্যানিপুলেশন, ক্লিনিং ও ভিজুয়ালাইজেশন&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;৫. ছোট ডেটা থেকে বিগ ডেটা নিয়ে কাজ করা শেখা&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;৬. ছোট ছোট প্রজেক্টের মাধ্যমে বাস্তব কাজের অভিজ্ঞতা অর্জন করা&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;৭. নিজেকে আপডেটেড রাখা এবং ডেটা সায়েন্স কমিউনিটিতে যুক্ত থাকা&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;বিস্তারিত দিচ্ছি।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;১-পরসখযন-গণত-ও-মশন-লরনএর-পঠ&#34;&gt;১. পরিসংখ্যান, গণিত ও মেশিন লারনিংএর পাঠ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;আপনি পরিসংখ্যানের ছাত্র হলে এই অংশটুকু স্কিপ করতে পারেন। যদি পুরানো টপিকগুলো ঝালাই করার দরকার হয় তাহলে নিচের সূত্রগুলো রিভিউ করে নিতে পারেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;পরিসংখ্যানের প্রাথমিক পাঠের জন্য ইউডাসিটির 
&lt;a href=&#34;https://www.udacity.com/course/intro-to-statistics--st101&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;এই কোর্সটি&lt;/a&gt; দেখা যাবে। বাংলায় পরিসংখ্যানের একেবারে প্রাথমিক লেভেলের 
&lt;a href=&#34;http://www.shikkhok.com/%E0%A6%95%E0%A7%8B%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%B8-%E0%A6%A4%E0%A6%BE%E0%A6%B2%E0%A6%BF%E0%A6%95%E0%A6%BE/%E0%A6%AA%E0%A6%B0%E0%A6%BF%E0%A6%B8%E0%A6%82%E0%A6%96%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE%E0%A6%A8-%E0%A6%AA%E0%A6%B0%E0%A6%BF%E0%A6%9A%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A6%BF/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;এই পাঠ&lt;/a&gt; নিতে পারেন। পরিসংখ্যানের প্রাথমিক ধারণা এবং রিগ্রশনের ধারণা নিতে হবে। তারপর মেশিন লারনিং-এ যেতে হবে। মেশিন লারনিংএর অনেকগুলো কোর্স অনলাইনে আছে। ফ্রি। তাদের মধ্যে স্ট্যানফোর্ডের 
&lt;a href=&#34;http://openclassroom.stanford.edu/MainFolder/CoursePage.php?course=MachineLearning&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;এই কোর্সটি&lt;/a&gt; দিয়ে শুরু করা যেতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;বাংলায় পাইথন দিয়ে 
&lt;a href=&#34;https://ml.manash.me/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;মেশিন লারনিং&lt;/a&gt; এর একটা ভালো বই পাওয়া যাবে এখানে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;মেশিন লারনিং শিখতে সবচেয়ে বেশী সময় ব্যয় হবে। ওভারল ধারণা নিতে কমপক্ষে ৩ মাস সময় ব্যয় করতে হবে। কারো কারো আরে বেশী সময় লাগতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;২-পরগরম&#34;&gt;২. প্রোগ্রামিং&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;মূলত স্ট্যাটিসটিক্যাল প্রোগ্রামিং জানতে হবে। এর জন্য R বা SAS বা Python এর যে কোনটি কিংবা একাধিক ল্যাঙ্গুয়েজ সম্পর্কে জ্ঞান নিতে হবে।  যারা ইতোমধ্যেই পরিসংখ্যান শিখেছেন এবং R বা SAS এর সাথে পরিচিত তারা এগুলো রিভিউ করে নিবেন। আর নতুন ল্যাঙ্গুয়েজ শিখতে চাইলে পাইথন শেখার পরামর্শ দিবো।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R শেখার অসংখ্য সাইট আছে। যেটা ভালো লাগে সেটা দিয়ে শিখে নিন। ট্রাই-আর নামে একটা সাইট আছে সেটা কোডস্কুল পরিচালনা করে। ওদের লিংক http://tryr.codeschool.com/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Python শেখার জন্য সেরকম অনেক সাইট আছে। গুগলের একটা সাইট হল &lt;a href=&#34;https://developers.google.com/edu/python/&#34;&gt;https://developers.google.com/edu/python/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SAS শেখার জন্য ওদের সাইটে কিছু 
&lt;a href=&#34;http://openclassroom.stanford.edu/MainFolder/CoursePage.php?course=MachineLearning&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ভিডিও&lt;/a&gt; আছে। আর 
&lt;a href=&#34;http://shikkhok.com/%E0%A6%95%E0%A7%8B%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%B8-%E0%A6%A4%E0%A6%BE%E0%A6%B2%E0%A6%BF%E0%A6%95%E0%A6%BE/intro-to-sas/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;বাংলায় স্যাস-এর একটা কোর্স&lt;/a&gt; শিক্ষক ডট কম সাইটে আছে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ব্যক্তিগতভাবে আমি ওপেন সোর্স এবং ফ্রি সফটওয়্যার পছন্দ করি। তবে কমার্শিয়াল সফটওয়্যারের মধ্যে অন্যতম হল স্যাস। আমেরিকায় হেল্থকেয়ার এবং ফাইন্যানশিয়াল অর্গানাইজেশনে স্যাস ব্যবহার করে। আমার কাছ স্ট্যাকচারড ডেটার ম্যানেজমেন্ট এবং প্রসেসিং এর জন্য স্যাস পছন্দ। আর মডেলিং এর জন্য R পছন্দের।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;৩-ডটবইজ-সমপরক-ধরণ-রখ&#34;&gt;৩. ডেটাবেইজ সম্পর্কে ধারণা রাখা&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্টিস্টদের কাজের প্রথম ধাপ হলো ডেটাবেইজ থেকে ডেটাকে কোয়েরি করে এনে তারপর কাজ করা। ডেটাবেইজে ম্যাসিভ এমাউন্ট অব ডেটা স্টোর করা থাকে। কোন একটি নির্দিষ্ট বিজনেজ কোশ্চেন উত্তর করতে সব ডেটার দরকার হয়না। শুধু দরকারি ভ্যারিয়েবলগুলোকে নিয়ে মূল ডেটার একটা সাবসেট নিয়ে কাজ করা হয়। সেজন্যই কোয়েরি ল্যাংগুয়েজ জানতে হয়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SQL হলো structured query language. এটি আমার মতে দুনিয়ার সবচেয়ে সহজ ল্যাংগুয়েজ। খুবই সহজ। যে কেউই এর লজিকটি একবার বুঝে উঠলে এই ল্যাংগুয়েজ নিয়ে কাজ করা তার জন্য একদম পানির মতো। আপনাকে মাস্টার হতে হবে না। ধারণা থাকলেই কাজ চালাতে পারবেন। তবে এফিশিয়েন্ট কোয়েরি কিভাবে লিখতে হয় সেটার জন্য একটু বেশী করে পড়াশুনা করতে হবে যেটি দরকার মত করে নিতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SQL কে সিকুয়েল বলে। সম্ভবত দ্রুত বলার জন্য এভাবে বলা হয়। তবে এসকিউএল বললেও সেটা ভুল বলা হবে না।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;সিকুয়েল শেখার অনেক সাইটের মধ্যে http://www.sqlcourse.com/ দেখতে পারেন।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;৪-ডট-মযনপলশন-কলন-ও-ভজয়লইজশন&#34;&gt;৪. ডেটা ম্যানিপুলেশন, ক্লিনিং ও ভিজুয়ালাইজেশন&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ডেটা কোয়েরি করার পর সেটাকে সাইজ করতে হবে। এটাকে বলে ডেটা প্রিপারেশন বা ক্লিনিং। কিভাবে ক্লিন করতে হবে সেটা নির্ভর করবে কী প্রশ্নের উত্তর খোঁজা হচ্ছে তার উপর। আগে থেকে এসব স্থির করা থাকলে ডেটা ক্লিনিং এ সময় কম নষ্ট হয়। আমার অভিজ্ঞতার আলোকে দেখেছি ডেটা ক্লিনিং এর কোন নির্দিষ্ট নিয়ম বা প্রথা নেই। এটি পুরোপুরি অভিজ্ঞতানির্ভর এবং প্রজেক্ট নির্ভর। নির্দিষ্ট একটি প্রজেক্টের জন্য ধাপগুলো আপনাকেই বের করতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ডেটা ক্লিনিং কে আবার ডেটা মানজিং (data munging) ও বলে। বিশেষ করে ডেটা সায়েন্স ফিল্ডের লোকজন এই শব্দ ব্যবহার করে। পরিসংখ্যানবিদরা হয়তো এই শব্দের সাথে পরিচিত নন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R দিয়ে ডেটা ক্লিনিং এর জন্য দুইটা জনপ্রিয় প্যাকেজ আছে। সেগুলো হলো dplyr এবং data.table&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;অনলাইনে এদের টিউটোরিয়াল পাওয়া যায়। তবে সবচেয়ে ভালো হয় এগুলো নিয়ে নিজে নাড়াচাড়া করে শিখে নেয়া। উপরের লিংক থেকে প্যাকেজগুলোর ভিনিয়েট থেকেও কাজ শুরু করার মতো তথ্য পাওয়া যাবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ডেটা ভিজুয়ালাইজেশনের জন্য ggviz প্যাকেজ আছে। আর কমার্শিয়াল সফটওয়্যারের মধ্যে ট্যাবলো (Tableau) খুবই জনপ্রিয়। এদের ফ্রি ভারশনও আছে সেটাকে বলে কমিউনিটি এডিশন। আমি সবাইকে এই সফটওয়্যার সম্পর্কে ধারণা নেয়ার পরামর্শ দেই। ট্যাবলো একটি অতি জনপ্রিয় সফটওয়্যার যেটি ইন্ডাস্ট্রিতে ব্যাপকভাবে ব্যবহৃত হয়। এটি শেখা থাকলে আপনার রেজুমে অনেক শক্ত হবে।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;৫ছট-ডট-থক-বগ-ডট-নয়-কজ-কর-শখ&#34;&gt;৫. ছোট ডেটা থেকে বিগ ডেটা নিয়ে কাজ করা শেখা&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্টিস্টদের প্রায়ই অনেক বড় বড় ডেটা নিয়ে কাজ করতে হয়। কত বড় ডেটা হলে সেটাকে বিগ ডেটা বলা যায় তার কোন সংজ্ঞা নেই। তবে যে ডেটা সাধারণ কনজিউমার লেভেলের কম্পিউটারে দিয়ে এনালাইজ করা যায় না সেই ডেটাকে বিগ ডেটা বলা যায়। একটি ৩ গিগাবাইট ডেটা আপনার ল্যাপটপে নিয়ে কাজ করা সহজ হবে না। এমনকি আপনার ১৬ গিগা ড়্যাম থাকলেও। আর ১০ গিগা বা তারচে বড় ডেটা খুবই কমন। সেগুলো সাধারণ কম্পিউটারের মেমরিতেই ফিট করবে না।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;তো বিগ ডেটার জন্য আমাদের অন্যরকম সলুশন দরকার হয়। সহজ করে বলা যায় আপনি যে কোড লিখেছেন সেই কোডটিকে আরো বড় ডেটার উপর চালানোর জন্য অনেক সময় পরিবর্তন করে নিতে হয়। সেটা নির্ভর করে এভেইলেবল সফটওয়্যারের উপর এবং কোন ধরনের টুল ব্যবহার করছেন তার উপর। বিগ ডেটার জন্য হাডুপ (Hadoop) এবং ম্যাপরিডিউস একসময় খুব জনপ্রিয় ছিল। এখন আরো দ্রুত গতির সলুশন এসেছে। সেরকম একটি হলো স্পার্ক (Spark) - যেটি এপাচে&#39;র প্রজেক্ট (Apache).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;স্পার্ক ফ্রেমওয়ার্কে R এবং Python দুটো দিয়েই কাজ করা যায়। স্পার্ক এর R API হলো SparkR এবং পাইথন API হলো PySpark. আপনি যেটাতে স্বচ্ছন্দ বোধ করেন সেটি নিয়ে কাজ করবেন। স্পার্ক নিয়ে পরবর্তীতে বিস্তারিত লেখার ইচ্ছে আছে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আরেকটি পাওয়ারফুল প্রজেক্ট আছে সেটি হলো H20. ওদের সাইট হলো h20.ai সময় করে দেখে নিতে পারেন। ইউটিউবে অনেক টিউটোরিয়াল আছে।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;৬-ছট-ছট-পরজকটর-মধযম-বসতব-কজর-অভজঞত-অরজন-কর&#34;&gt;৬. ছোট ছোট প্রজেক্টের মাধ্যমে বাস্তব কাজের অভিজ্ঞতা অর্জন করা&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;এ পর্যন্ত যদি পড়ে থাকেন তাহলে বুঝতে পারছেন কত দ্রুত আপনাকে কতকিছু শিখতে হবে। এত কিছু শেখার পর আপনাকে জব মার্কেটে নামতে হবে। নামার আগে আপনাকে একটি পোর্টফোলিও তৈরী করতে হবে যেখানে আপনি কী কী কাজ করতে পারেন তার প্রোটোটাইপ উদাহরণ হিসেবে রাখতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এই ধাপটিতে আমি মেন্টর করার চেষ্টা করবো। আপনি আগ্রহী হলে আমার সাথে যোগাযোগ রাখুন। শিঘ্রই কিছু ছোট প্রজেক্ট প্রকাশ করবো যেখানে আপনি টুলগুলো ব্যবহার করার চর্চা করতে পারবেন।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;৭-নজক-আপডটড-রখ-এব-ডট-সয়নস-কমউনটত-যকত-থক&#34;&gt;৭. নিজেকে আপডেটেড রাখা এবং ডেটা সায়েন্স কমিউনিটিতে যুক্ত থাকা&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;শেষ কথা হলো শেখার কোন শেষ নেই। টেকনলজি দ্রুত পরিবর্তনশীল। সময়ের সাথে তাই আপনাকেও থাকতে হবে আপডেটেড। নিজেকে আপডেটেড রাখার সবচেয়ে সহজ উপায় হলো এসব টুল নিয়ে প্রতিনিয়ত কাজ করা এবং সেটা অন্যকে শেখানো। শেখানোর মাধ্যমে নিজের শিক্ষা পূর্ণ হয়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আশা করি আমি আগ্রহী ছাত্র-ছাত্রীদের সাথে পাবো।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;দীর্ঘ পোস্ট পড়ার জন্য অনেক ধন্যবাদ।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ডেটা সায়েন্স- আপনার উপযুক্ত জব কোনটি?</title>
      <link>/post/understanding-data-science-job-market/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/understanding-data-science-job-market/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্স- আপনার উপযুক্ত জব কোনটি– এটি আজকের লেখার বিষয়। এটি খুবই গুরুত্বপূর্ণ একটি টপিক। কেননা জব মার্কেটে নামার আগেই জানতে হবে কোন ধরনের জবের সাথে আপনার স্কিলসেট মেলে এবং কোন ধরনের জবের ফাংশন কী।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;হার্ভার্ড বিজনেস রিভিউ 
&lt;a href=&#34;https://hbr.org/2012/10/data-scientist-the-sexiest-job-of-the-21st-century&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;২০১২ সনে লিখেছিল&lt;/a&gt; একবিংশ শতাব্দীর সেক্সিয়েস্ট জব হলো ডেটা সায়েন্স। এর সত্যতা প্রমাণের দরকার নেই; চাকরি বাজারে তাকালেই এর সত্যতা মেলে। 
&lt;a href=&#34;/post/what-is-datascience-and-who-are-datascientists/&#34;&gt;আগের লেখায়&lt;/a&gt; বলেছিলাম ডেটা সায়েন্স এখন হট টপিক। তেমনি হট এর চাকুরির বাজার। আর বাজারের চাহিদা মেটাতে আমেরিকা এবং কানাডার অনেক বিশ্ববিদ্যালয়ে সম্প্রতি ডেটা সায়েন্স প্রোগ্রাম চালু করেছে। ধারণা করা যায় এই অনেকদিন অব্যাহত থাকবে যতদিন না বাজারে ডেটা সায়েন্টিস্টদের চাহিদার সাথে যোগানের সমন্বয় হয়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;বাংলাদেশে এখনো সেভাবে ডেটা সায়েন্স-এর প্রচার কিংবা ডেটা সায়েন্টিস্টদের প্রয়োজনীয়তা অনুভূত হয়নি। তবে অন্যান্য দেশের মতো বাংলাদেশেও ব্যাপকভাবে ডেটা ভিত্তিক সিদ্ধান্তগ্রহণের কাজ দ্রুত শুরু হয়ে যাবে। এখন একটু একটু করে ঢেউ বাংলাদেশে এসে লাগছে। আমার ধারণা আগামী ১ থেকে ২ বছরের মধ্যেই এই ঢেউ সুনামির রূপ ধারণ করবে। যার মানে হলো আমেরিকার মতো বাংলাদেশেও ডেটা ব্যবহার করে ব্যবসায়িক সিদ্ধান্তগ্রহণ করা শুরু হবে। আর তখনই ডেটা সায়েন্স জব মার্কেটে দক্ষ ডেটা সায়েন্টিস্ট ও এনালিস্টদের শুন্যতা অনুভূত হবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;বিদেশে বিশেষ করে আমেরিকাতে গত এক বছরে ডেটা সায়েন্স ফিল্ডে চাকুরির বাজার ব্যাপক প্রসার লাভ করেছে। যার ফলে এই ফিল্ডের সাথে যে-কোনভাবে সম্পর্কযুক্ত সবাই এই মার্কেটে ঢুকতে চাইছে। ফলে প্রতিযোগিতা বাড়ছে তবে এখনো দক্ষ জনবলের অভাব রয়ে গিয়েছে। ফলে যত বেশী জবের সুযোগ আছে তত বেশী প্রার্থী পাওয়া যাচ্ছে না। কিছুদিন আগেও চাকুরি প্রার্থী এবং চাকুরি দাতা কেউই ঠিকমতো জানতো না ডেটা সায়েন্স এবং ডেটা সায়েন্টিস্টদের আসলে কোথায় কাজে লাগানো হবে। কিংবা কী ধরনের দক্ষতা সম্পন্ন লোকদের হায়ার করতে হবে। সে পরিস্থিতি এখনও খুব একটা পরিবর্তিত হয়েছে তা বলা যাবে না তবে আগের চেয়ে পরিশোধিত হয়েছে এবং চাকুরিদাতারা এখন ডেটা সায়েন্টিস্টদের কাজের পরিধি এবং কাজের ধরণ আগের চেয়ে ভালো বুঝতে পারছে এবং সে মোতাবেক দক্ষ ব্যক্তিদের হায়ার করছে। বলা যায় আগামী দিনে কাজের পরিধিগুলো আরো সুনির্দিষ্ট হবে এবং চাকুরি প্রার্থীরা জব মার্কেটে তাদের জায়গা খুঁজে পাবে।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;পরসখযনবদর-কভব-এই-বজর-নজদর-উপযগ-জব-খজব&#34;&gt;পরিসংখ্যানবিদরা কীভাবে এই বাজারে নিজেদের উপযোগী জব খুঁজবে?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;নতুন প্রজন্মের পরিসংখ্যানবিদ বা অন্য কোয়ান্টিটেটিভ ডিসিপ্লিনের গ্রাজুয়েটরা এই বাজারে প্রবেশের জন্য উদগ্রীব। কিন্তু তাদের বেশীরভাগই ডেটা সায়েন্সে প্রাতিষ্ঠানিকভাবে প্রশিক্ষিত নয়। যে কারণে চাকুরীর বাজারে গিয়ে তারা বুঝতে পারছে না কোন পদের জন্য আবেদন করবে কিংবা কোন পদের সাথে তাদের দক্ষতা সামঞ্জস্যপূর্ণ।&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;কিন্তু তাদের বেশীরভাগই ডেটা সায়েন্সে প্রাতিষ্ঠানিকভাবে প্রশিক্ষিত নয়। যে কারণে চাকুরীর বাজারে গিয়ে তারা বুঝতে পারছে না কোন পদের জন্য তারা আবেদন করবে কিংবা কোন পদের সাথে তাদের দক্ষতা সামঞ্জস্যপূর্ণ।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;জব ডেসক্রিপশনের সাথে প্রার্থীর অভিজ্ঞতা ও দক্ষতার মিল না হলে একদিকে যেমন চাকুরী প্রাপ্তিতে দেরী হবে অন্যদিকে চাকুরী কোনভাবে পেয়ে গেলেও কর্মক্ষেত্রে গিয়ে সেই মিসম্যাচ প্রকাশিত হবে। এটা প্রার্থী এবং কোম্পানী — দুয়ের জন্যই ব্যয়বহুল।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;ডট-সয়নস-চকরর-বজর-য-চওয়-হচছ&#34;&gt;ডেটা সায়েন্সে চাকুরীর বাজারে যা চাওয়া হচ্ছে&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;এটি অনস্বীকার্য যে সংশ্লিষ্ট সবাই এই ফিল্ডে কাজ করতে চাইছে এবং আরো অনেকেই উঁকি মেরে দেখছে যে ডেটা সায়েন্টিস্টরা আসলে কী ধরনের কাজ  করে। আমি এখানে এটা হাই-লেভেল ওভারভিউ দিচ্ছি যাতে ডেটা সায়েন্স ফিল্ডে কাজের প্রবাহচিত্রটি বোঝা যায়। প্রথমেই দেখে নেয়া যাক ডেটা সায়েন্টিস্ট পদের জবে কী ধরনের অভিজ্ঞতা চাওয়া হয়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;জেনারেল ইলেক্ট্রিক তাদের ক্যালিফোর্নিয়া বেইজে ডেটা সায়েন্টিস্ট চাইছে। সেখানে যা যা চাওয়া হচ্ছে তার সারসংক্ষেপ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Data Scientist at GE&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gather and analyze data, devise innovative data science solutions and build prototypes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enable development of high-performance algorithms for solutions in scalable, product-ready code&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Guide data science teams to develop, verify, and validate analytics leveraging the latest data science techniques&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contribute to the exploration and creation of new scientific understanding&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Initiate and propose unique and promising modeling projects, develop new and innovative algorithms and technologies, pursuing patents where appropriate&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stay current on published state-of-the-art algorithms and competing technologies&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maintain world-class academic credentials through publications, presentations, external collaborations and service to the research community&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participate in academic conferences and publish research papers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Communicate methods, findings, and hypotheses with stakeholders.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;এরপর দেখা যাক ক্লিভল্যান্ড ক্লিনিকে ডেটা সায়েন্টিস্টদের জন্য কী কী চাওয়া হচ্ছে —&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Data Scientist at Cleveland Clinic&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Generates routine reports and ad hoc reports on patient, prospects, conversion, ROI and CM for campaigns of all marketing channels, including paid media (Paid search, Banner Ads), earned media (PR), owned media (website , mobile apps) shared media (social media) through various systems such as SAS, SQL, SPSS or R or Python.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Performs basic data analysis to include data validation, investigation, and trending analysis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Assists Data Scientist II and III with transforming data into actionable insights and useful information by conducting analysis pertaining to patient profiling, segmentation, path analysis, cluster analysis and cohort analysis to support decision making.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Assists with testing hypotheses.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Builds basic predictive models, market mix models, attribution models and other statistical models as needed by using modeling tools.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizes process enhancement opportunities to improve the efficiency of data pulling, reporting, programming, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Works with DBA/Developer on standardizing and improving data pulling, cleansing and loading processes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Assists in communicating and presenting business issues and analytical findings to marketing team and clients.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Installs and maintains analytic program(s). Updates existing analytics software as necessary.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identifies technical issues and manages resolution for analytics programs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;আপনি উপরের উদাহরণগুলোতে পুরো জব ডেসক্রিপশন নাও পড়ে থাকেন শুধু আন্ডারলাইন করা অংশুটুকু পড়লেও বুঝতে পারবেন কী ধরনের দক্ষতা এরা চাইছে। পরিসংখ্যানের ছাত্র হয়ে থাকলে এর অধিকাংশই আপনার জানাশোনার মধ্যে হবে। শুধু ডেটাবেইজ, বিগডেটা আর্কিটেকচার, হাডুপ, এইচবেইজ, মাহাউট, এসব আপনার কাছে নতুন লাগবে।&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;আপনি উপরের উদাহরণগুলোতে পুরো জব ডেসক্রিপশন নাও পড়ে থাকেন শুধু আন্ডারলাইন করা অংশুটুকু পড়লেও বুঝতে পারবেন কী ধরনের দক্ষতা এরা চাইছে। পরিসংখ্যানের ছাত্র হয়ে থাকলে এর অধিকাংশই আপনার জানাশোনার মধ্যে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&#34;ডট-সয়নস-ফলড-কজর-পরবহচতর&#34;&gt;ডেটা সায়েন্স ফিল্ডে কাজের প্রবাহচিত্র&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;এবারে প্রবাহচিত্রটি তুলে ধরছি যাতে করে সবাই সহজে বুঝতে পারেন। পোস্টের একদম শুরুতে আমি একটি প্রবাহচিত্র দিয়েছি। সেটিকেই বাংলায় করে দিলাম যাতে পাঠক আকৃষ্টবোধ করেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;etl-bangla.png&#34; alt=&#34;র ডেটা -&gt; এক্সট্র্যাক্ট, ট্রান্সফরম, লোড -&gt; স্ট্যাটিসটিক্যাল মডেলিং&#34; title=&#34;র ডেটা -&amp;gt; এক্সট্র্যাক্ট, ট্রান্সফরম, লোড -&amp;gt; স্ট্যাটিসটিক্যাল মডেলিং&#34;&gt;&lt;/p&gt;





  
  











&lt;figure&gt;


  &lt;a data-fancybox=&#34;&#34; href=&#34;/post/understanding-data-science-job-market/featured_hua002c6c73f163860c09bdce7b1741c74_24852_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; data-caption=&#34;র ডেটা -&amp;gt; এক্সট্র্যাক্ট, ট্রান্সফরম, লোড -&amp;gt; স্ট্যাটিসটিক্যাল মডেলিং&#34;&gt;


  &lt;img data-src=&#34;/post/understanding-data-science-job-market/featured_hua002c6c73f163860c09bdce7b1741c74_24852_2000x2000_fit_lanczos_2.png&#34; class=&#34;lazyload&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;893&#34; height=&#34;463&#34;&gt;
&lt;/a&gt;


  
  
  &lt;figcaption&gt;
    র ডেটা -&amp;gt; এক্সট্র্যাক্ট, ট্রান্সফরম, লোড -&amp;gt; স্ট্যাটিসটিক্যাল মডেলিং
  &lt;/figcaption&gt;


&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্স এর জব মূলত ইটিএল (ETL – Extract, Transform, Load) এবং এনালিটিক্স — এই দুই ধাপে সীমাবদ্ধ। আরেকটি ধাপ চিন্তা করা যেতে পারে যেটিকে আমি তথ্য সংগ্রহ ধাপ বলেছি। এগুলো সংক্ষেপে ব্যাখ্যা করছি।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;সরস&#34;&gt;সোর্সিং&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;প্রথম ধাপটি সাধারণত ডেটা সাইন্টিস্টদের কাছে উহ্য থাকে। যেটিকে আমরা সোর্স বলতে পারি। সোর্স পর্যায়ে আসলে তথ্য সংগ্রহ করা হয়। কোন একটি ইন্ডাস্ট্রির কথা চিন্তা করুন। তারা কোন না কোন ভাবে তথ্য সংগ্রহ করছে। এসব সিস্টেমে ফ্রন্টএন্ডে ইউজার ফ্রেন্ডলি ইন্টারফেসের মাধ্যমে তথ্য ইনপুট করা হয়। যেটি কোন এক ডেটাবেইজে গিয়ে জমা হয়। মোটা দাগে এই অংশটি সফটওয়্যার ডেভলপারদের কাজ। তারা ইউজার ইন্টারফেইস ডিজাইন থেকে শুরু করে বেসিক ডেটা স্টোরেজ সলুশন তৈরী করে। এই ধাপে সাধারণত কোন এনালিটিক কাজ করা হয়না। হয়তো বেসিক ডেটা সামারি টাইপের কিছু করা হয়ে থাকে। সেটা নির্ভর করে সফটওয়্যারে সেরকম সুবিধাদি আছে কিনা তার উপর।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ইটএল&#34;&gt;ইটিএল&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;দ্বিতীয় ধাপটি অনেক বড়। এটিকে জব ডেসক্রিপশনে বলবে ETL। এই ধাপটিকে আইটি ধাপও বলা যায় কেননা পরিসংখ্যানবিদরা সাধারণত এই ধাপে কাজ করেনা বা তারা এখন পর্যন্ত ততটা অবগত নয়। তবে পরিস্থিতি বদলাচ্ছে। এখন সবাইকেই সবকিছু সম্পর্কে মোটামুটি ধারণা রাখতে হচ্ছে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;সহজ কথায় বলতে গেলে এই ধাপে ITর লোকজন নানা সোর্স সিস্টেম থেকে ডেটাকে এনালিস্টদের কাছে পৌঁছানোর জন্য যা করা দরকার সেগুলো সম্পন্ন করে। এই ধাপে যে কাজ গুলো করা হয় সেগুলোকে সংক্ষেপে ETL বা extract, transform, load বলে। এখানে বিভিন্ন সোর্স সিস্টেমের র ডেটাকে এক্সট্রাক্ট করে, সেগুলোকে প্রয়োজন মতো একটার সাথে একটা জুড়ে দিয়ে (merging/linking/joining), পরিশোধন, পরিবর্তন, পরিবর্ধন করে ডেটা ওয়্যারহাউজে এনে জমা করে। ডেটা ওয়্যারহাইজ হলো অনেক বড় ডেটা স্টোরেজ যেখান থেকে প্রয়োজনীয় ডেটা সহজে কোয়েরি করা যায়। বলা যায় ডেটা ওয়্যারহাউজ হলো সব ডেটাবেজের ডেটাবেজ।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ইটএল--এর-সহজ-পঠ&#34;&gt;ইটিএল -এর সহজ পাঠ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;আমি জানি বাইরে থেকে এই প্রসেসটি সহজে বোঝা সহজ নয়। তাই বাংলাভাষীরা বুঝতে পারবে এমন একটি উদাহরণের মাধ্যমে বোঝানোর চেষ্টা করবো।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ইটিএল প্রসেসটিকে তুলনা করা যায় জমি থেকে ফসল তুলে খাবার টেবিলে পৌঁছানোর আগ পর্যন্ত যা করা হয় তার সাথে। ফসলের জমি থেকে নানা ধরনের ফসল (ধান, আলু, গম) তুলে এনে, গাড়িতে বা অন্য কোনভাবে বহন করে মধ্যবর্তী কোন স্থানে এনে পরিস্কার করে বিভিন্ন শস্য আলাদা করে  হোলসেল মার্কেটে বা স্টোরেজে পাঠানো। সেখান থেকে গ্রাহক পর্যায়ে পৌঁছানোর জন্য কাঁচা ফসল বিক্রয় কেন্দ্রে পাঠানো হবে। এই ধাপটিই ইটিএল। অর্থাৎ&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;এক্সট্র্যাক্ট-  জমি থেকে নানা শস্য তুলে আনা (সব ধরনের সোর্স থেকে ডেটা সংগ্রহ করা)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ট্রান্সফরম – শস্যগুলোকে বাছাই করা,  আলাদা আলাদা করে শস্যের ধরন অনুযায়ি বস্তায় ভরা (ডেটা ক্লিনিং, মার্জিং)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;লোড – গ্রহকের কাছে পৌঁছানোর জন্য বাজারে পাঠানোর উপযোগি করা (ডেটা ওয়্যারহাউজিং)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;কোন ব্যক্তি যেমন নিজে বীজ বুনে জমিতে লাগিয়ে, চাষ করে, ফসল ফলিয়ে সেই ফসল পরিচর্যা করে তারপর টেবিলে বসে খাওয়ার জন্য যা যা করা দরকার তার সবগুলো নিজে করে না, বরং প্রত্যেকটি ধাপে দক্ষতা অনুযায়ি ব্যক্তিবর্গ তাদের অংশটুকু সম্পন্ন করে বলেই ভোক্তাদের টেবিলে খাবার পৌঁছে যায়।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;এনলটকসইনসইট&#34;&gt;এনালিটিক্স/ইনসাইট&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;তৃতীয় ধাপটি হলো এনালিটিক ধাপ — যেখানে ডেটা থেকে ইনসাইট বের করে সেটা ব্যবসায়িক সিদ্ধান্ত গ্রহণে কাজে লাগানো হবে। এই ধাপটিকে তুলনা করা যায় বাজার থেকে (জমি থেকে নয়) চাল, ডাল, লবণ, মরিচ, সবজি, গোশত কিনে এনে সেগুলো প্রসেস করে খাবার তৈরী করার সাথে। ডেটা সাইন্টিস্ট, পরিসংখ্যানবিদ, এবং কোয়ান্টিটেটিভ ডিসিপ্লিনের লোকজন এখানে কাজ করে।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;আপন-কথয়-ফট-করন&#34;&gt;আপনি কোথায় ফিট করেন?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;প্রশ্ন হলো আপনি এই প্রবাহচিত্রের কোথায় ফিট করেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;প্রথম ধাপটি বাদ দিলে দ্বিতীয় ও তৃতীয় ধাপের কোনটি আপনার জন্য সুবিধাজনক সেটি নির্ভর করবে আপনি কোনটির জন্য বেশী দক্ষ। আপনি যদি ডেটাবেইজ প্রফেশনাল হন তাহলে ETL আপনার জন্য ভালো হতে পারে। এই ধাপের প্রফেশনালদের অনেক সময় ডেটা ইঞ্জিনিয়ার (Data Engineer or Data Scientist – Big Data Architect) বলা হয়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আপনি যদি পরিসংখ্যানবিদ বা অন্য কোয়ান্টিটেটিভ ডিসিপ্লিনের ছাত্র/ছাত্রী হল তাহলে আপনার জন্য শেষ ধাপটি সুইটেবল হবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আপনার যদি কোনটির অভিজ্ঞতাই না থাকে তাহলেও পরিশ্রমের মাধ্যমে যেকোনটিতে কাজ করার জন্য নিজেকে প্রস্তত করতে পারবেন। সাফল্য নির্ভর করবে আপনার আগ্রহ ও কতটা পরিশ্রম করতে পারেন তার উপর।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(শেষ)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ডেটা সায়েন্স কী এবং ডেটা সায়েন্টিস্ট কারা?</title>
      <link>/post/what-is-datascience-and-who-are-datascientists/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/what-is-datascience-and-who-are-datascientists/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্স এখন হট টপিক।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;একাডেমিয়া থেকে ইন্ডাস্ট্রিতে চলে আসার পর প্রথম যে সমস্যা অনুভব করেছি সেটা হলো কাউকে সহজে বোঝানো যায় না আমি কী করি। আমেরিকাতে ইউনিভার্সিটির শিক্ষকদের প্রফেসর বলে। প্রফেসর বললে সবাই বোঝে কাজটা কী। ইন্ডাস্ট্রিতে কাজ করছি ডেটা সায়েন্টিস্ট হিসেবে। কেউ জিজ্ঞেস করলে এক কথায় যদি বলি ডেটা সায়েন্টিস্ট, তখন অবধারিতভাবে মুখের অভিব্যক্তি পরিবর্তিত হয়ে ভাবটা এমন হয় যেন ডেটা সায়েন্টিস্ট– সেটা আবার কী?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;অনেকে প্রশ্ন করে –&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ডেটা?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;সায়েন্টিস্ট?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;মানে?&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;ডট-সয়নস-ক&#34;&gt;ডেটা সায়েন্স কী?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্স নতুন এবং দ্রুত জনপ্রিয় হচ্ছে এমন একটি ফিল্ড। অনেকেই ইদানীং ডেটা সায়েন্সের প্রতি আগ্রহী হয়ে উঠছে। অথচ তাদের অনেকেই পরিষ্কারভাবে জানে না ডেটা সায়েন্স বলতে কী বোঝায়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্স ইজ লুজলি ডিফাইন্ড। অর্থাৎ ডেটা সায়েন্স বলতে অনেক কিছুই বোঝানো সম্ভব এবং অনেক কিছুই বোঝানো হচ্ছে। কোন্ ডিসিপ্লিনের মানুষ শব্দটি ব্যবহার করছে তার উপর নির্ভর করে তারা ডেটা সায়েন্স বলতে কী বোঝাচ্ছে। এর কারণ হলো ডেটা নিয়ে যে বা যারা কাজ করে তারাই নিজেদেরকে ডেটা সায়েন্টিস্ট হিসেবে দাবী করতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;সহজ করে বলতে গেলে ডেটা সায়েন্স এমন একটি শাখা যেখানে নানা বিষয়ের লোকজন একসাথে ডেটা নিয়ে কাজ করে সেই ডেটাকে অর্থবহ করে ব্যবহারোপযোগী করে তোলে যা থেকে সিদ্ধান্ত গ্রহণ করা সম্ভব হয়। অর্থাৎ কোন প্রতিষ্ঠানের কাছে যে ডেটা আছে সেই ডেটা প্রতিষ্ঠানটির কী কাজে লাগবে সেভাবে ডেটাকে কাজে লাগানোর বিজ্ঞানকেই ডেটা সায়েন্স বলা যাবে।&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;&amp;quot;A data scientist is a statistician who lives in San Fransisco&amp;quot; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/monkigras?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&#34;&gt;#monkigras&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/HypLL3Cnye&#34;&gt;pic.twitter.com/HypLL3Cnye&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Jeremy Jarvis (@jeremyjarvis) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jeremyjarvis/status/428848527226437632?ref_src=twsrc%5Etfw&#34;&gt;January 30, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;https://platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h1 id=&#34;ডট-সয়নস-কথয়-বযবহত-হচছ&#34;&gt;ডেটা সায়েন্স কোথায় ব্যবহৃত হচ্ছে?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;অতি পরিচিত উদাহরণ হলো গুগল। আপনি গুগলের সার্ভিসে লগিন থাকা অবস্থায় সার্চ করেন “cricket” তাহলে যা পাবেন আপনি গুগলে লগিন না করে যদি একই কী-ওয়ার্ড সার্চ করেন দেখবেন ফলাফল একটু হলেও ভিন্ন হবে। কেন এমনটা হয় সেটা ভেবে দেখেছেন কখনো? কারণ হলো গুগল আপনার পছন্দ অপছন্দ অনেক কিছুই জানে। আর সে মোতাবেক আপনার জন্য personalized search result তৈরী করে আপনার সামনে পেশ করে। গুগল এমনটি করে থাকে আর্টিফিশিয়াল ইন্টেলিজেন্সের মাধ্যমে যেটি ডেটা সায়েন্সের একটি অংশ বলা যায়।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আপনি কী করেন, কোথায় ঘুরতে যান, কোথায় খান, কোন দোকানে শপিং করেন, কী ধরনের শপিং করেন সেসবের অনেককিছুই এখন ট্রাক করা সম্ভব এবং করা হচ্ছেও। লোকেশনের কথাই ধরা যাক। আপনার হাতের স্মার্ট ফোনটি আপনার গতিবিধি সবকিছুই রেকর্ড করছে। আপনি হয়তো জানেন না অথবা জেনেও কিছু বাড়তি সুবিধা দিয়ে গুগল আপনার কাছ থেকে এই তথ্যগুলো যোগাড় করে নিচ্ছে। এতে গুগলের ব্যবসায়িক উদ্দেশ্য তো অবশ্যই আছে সেই সাথে আপনাকেও অনেক কিছু সহজে করে দিচ্ছে। এসব তথ্য নিয়ে গুগলের মেশিন আপনার সম্পর্কে লার্ণ করছে বা শিখছে। আপনাকে চিনছে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এটা গেল একটা উদাহরণ। ডেটা সায়েন্সে এখন বিগ ডেটার ব্যবহার শুরু হয়েছে। বিগ ডেটা হলো অনেক বড় ডেটা। যত বড় হলে আপনার কম্পিউটারে সেই ডেটা এনালাইজ করা যাবে না সেরকম ডেটাকেই বিগ ডেটা বলা হচ্ছে। অন্যভাবে বলা যায় সাধারণ কনজিউমার লেভেলের কম্পিউটার দিয়ে যে ডেটা এনালাইজ করা যায়না সেই ডেটা হলো বিগ ডেটা।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এরকম ডেটা এখন হরহামেশা তৈরী হচ্ছে। কারণ তথ্যের প্রবাহ বেড়েছে আর সেই সাথে কমেছে কম্পিউটার স্টোরেজ -এর মূল্য। ফলে সবাই এখন ব্যাপক হারে ডেটা জেনারেট করছে (যেমন ওয়েব সাইট ক্লিক, সাইট ভিজিট, টুইট করা কিংবা ফেইসবুকে স্ট্যাটাস দেয়া, ইত্যাদি) তেমনি সেই ডেটাকে অল্প খরচে এখন সংরক্ষণ করাও সহজ হয়েছে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;তবে এর ব্যতিক্রমও আছে। যেমন প্লেনের ফ্লাইট রেকর্ড যা প্রতি সেকেন্ডে প্লেনের অবস্থান, দ্রুতি, বাতাদের প্রেশার সহ হাজারো প্যারামিটিারের মান রেকর্ড করতে পারে যা থেকে ফ্লাইটকে আরো নিরাপদ করা সম্ভব বলে বলা হচ্ছে। অথচ চাইলেই এরকম ডেটা রিয়েল টাইমে সংগ্রহ করা সহজ নয়। কারণ স্যাটেলাইটের মাধ্যমে গিগাবাইট ডেটা ট্রান্সফার করা ব্যাপক ব্যয়বহুল। আপনার মোবাইলের ডেটার খরচের সাথে তুলনা করলেই সেটা অনুমান করতে পারবেন।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;মশন-লরন&#34;&gt;মেশিন লারনিং&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্সের একটি দিক হলো মেশিন লারনিং। মেশিন লারনিং বাস্তবায়ন করা খুব সহজ কাজ না হলেও ব্যাপারটা বেশ সহজ। একটি শিশুর কথা ধরা যাক। শিশুটি কিভাবে ভাষা শেখে সেটি ভেবে দেখুন। যদি বলা হয় শিশু নয়, একটি যন্ত্রকে ভাষা শেখাতে হবে তাহলে আপনি কিভাবে সেটি বাস্তবায়ন করবেন যাতে সে আপনার ভাষা বুঝতে পারে? কঠিন কাজ। কিন্তু এটিই মেশিন লারনিং। মেশিন যেভাবে শেখে সেটিই মেশিন লারনিং।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;উদাহরন দেই– হাসপাতালে অপারেশনর পর ICU তে যেসব রোগী যায় তাদের (ধরি) আনুমানিক ১০ শতাংশ মারা যায়। ধরুন আপনার হাসপাতালে সেরকম এক লক্ষ্য রোগীর তথ্য আছে — রোগীর বয়স, রোগের ধরন, অন্যান্য ক্লিনিকাল তথ্য। এই ডেটা থেকে লার্ণ করে আমরা এমন একটি স্ট্যাটিসটিক্যাল মডেল কি তৈরী করতে পারবো যেটি নতুন সেরকম একজন রোগীর মারা যাওয়ার সম্ভাবনা বের করতে পারবে? এমনটি যদি করা যায় তাহলে আমরা আগে থেকেই সে রোগীর প্রতি নিবিড় মনোযোগ দিতে পারবো বা ব্যবস্থা নিতে পারবো। এখানে মেশিন লারনিং ব্যবহার করে ‘ফিচার’ বা ‘ফ্যাক্টর’গুলোকে বের করা হচ্ছে যে ফ্যাক্টরগুলো রোগীর মারা যাওয়ার সাথে সম্পর্কিত।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;মেশিন লারনিং এর জনপ্রিয় উদাহরণ হলো গুগল নাউ বা Ok Google এবং এ্যাপল-এর সিরি এসিস্ট্যান্ট। তারা আপনার ভয়েস চিনে আপনার সাথে আলাপ চালিয়ে যেতে পারে এবং ছোটখাট প্রশ্নের উত্তরও দিতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আসছে দিনে মেশিল লারনিং-এর আরেকটি উপহার আমরা পেতে যাচ্ছি যেটি হলো স্বচালিত গাড়ি।&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;ডট-সয়নটসট-কর&#34;&gt;ডেটা সায়েন্টিস্ট কারা?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;খুব সরলভাবে বলা যায় যারা ডেটা নিয়ে কাজ করে তারাই ডেটা সায়েন্টিস্ট। মজার ব্যপার হলো ডেটা সায়েন্টিস্ট হওয়ার জন্য কারো সার্টিফিকেট লাগে না। আপনার মধ্যে যদি নিচের দক্ষতাগুলোর বেশীর ভাগই থাকে তাহলে আপনিও নিজেকে ড্যাটা সায়েন্টিস্ট হিসেবে দাবী করতে পারেন। তবে দাবীই যথেষ্ট নয়, কাজেও তার চিহ্ন রাখতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SQL কোয়েরি লিখতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;মেসি ডেটাকে ক্লিন করতে পারা (এই মেসি সেই মেসি নয়)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;অতপর সেই ডেটাকে স্ট্যাটিসটিকাল মডেল রান দেয়ার উপযোগী করে প্রস্তত করতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ওয়েব পেজ, পিডিএফ ফাইল বা এরকম নন-স্ট্যান্ডার্ড জায়গা থেকে ডেটা স্ক্রাপ করতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ডেটাকে গ্রাফের মাধ্যে ভিজুয়ালাইজ করতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;মেশিন লারনিং মডেল ফিট করতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ডিজাইন অব এক্মপেরিমেন্ট এবং analysis of variance করতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;পরিসংখ্যানের বেসিক এবং কিছুটা এডভান্সড ধারণা রাখা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;প্রোগ্রামিংএ দক্ষতা থাকা কিংবা দ্রুত ধরে ফেলতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;আমর-ত-পরগরমএ-শকত-ভতত-নই-তহল-ক-ডট-সয়নটসট-হত-পরব-ন&#34;&gt;আমার তো প্রোগ্রামিংএ শক্ত ভিত্তি নাই তাহলে কি ডেটা সায়েন্টিস্ট হতে পারবো না?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;অবশ্যই পারবেন যদি আপনার এনালাইটিক মাইন্ড থাকে। মনে রাখবেন প্রোগ্রামিং জানতেই হবে এমন নয়। ডেটা সায়েন্স ইন্টারডিসিপ্লিনারি বিষয়। আপনি বিষয়ভিত্তিক জ্ঞানের অভিজ্ঞতা দিয়ে ডেটা সায়েন্স টিমে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রাখতে পারেন।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;পরসখযন-ক-জন-লগবই&#34;&gt;পরিসংখ্যান কি জানা লাগবেই?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;নির্ভর করে আপনার রোল কী হবে তার উপর। এনালাইটিক কাজ করতে চাইলে পরিসংখ্যানের ধারণা থাকতে হবে। কলেজ (দ্বাদশ শ্রেনী) লেভেলের পরিসংখ্যানের জ্ঞান দিয়ে হয়তো হবে না, বিশ্ববিদ্যালয় লেভেলের পরিসংখ্যানের কিছু কোর্স করা থাকলে সুবিধা হবে।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;আর-ক-ক-লগব&#34;&gt;আর কী কী লাগবে?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;আর লাগবে একগাদা কৌতূহল। আপনাকে হতে হবে ভীষণ কৌতূহলি। সমস্যা খুঁজে বের করা এবং তা কিভাবে ডেটা ব্যবহার করে তার সমাধান করা যায় সেরকম মনের অধিকারি হতে হবে। অনেক সময় নন-টেকনিক্যাল ব্যক্তি একজন টেকনিক্যাল ব্যক্তির চেয়ে সমস্যাকে অনেক সহজে সমাধান করতে পারেন।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;এর সাথে লাগবে কমিউনিকেশনে দক্ষতা। ডেটা থেকে ইনসাইট বের করে সেটাকে সাধারণ মানুষ এবং প্রতিষ্ঠানের CEO বা Business leader দের কাছে সহজবোধ্য করে বোঝানোর সক্ষমতা থাকতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;আমার তো এর সবগুলোই মোটামুটি আছে- তাহলে?
তাহলে আপনাকেই খুঁজছে বাংলাদেশ। আপনিই ডেটা সায়েন্টিস্ট 🙂&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
